<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Redes | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/redes/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-16T10:50:08-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Incompatibilidade: Kernel Linux 3.10.6 e Placa Wireless Broadcom Resultam em Kernel Panic]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom/"/>
    <updated>2013-08-14T15:04:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/kernel_panic.gif" title="&lsquo;kernel_panic&rsquo;" ></p>

<p><strong>K</strong>ernel Panic!</p>

<p><strong>F</strong>oi com isto que me deparei logo pela manhã ao chegar no trabalho ao ligar meu notebook.</p>

<p><strong>O</strong>ntem rodei o habitual <em># pacman -Syu</em> para atualizar meu Arch Linux. Dentre as atualizações estava a nova versão estável do kernel linux: 3.10.6</p>

<p><strong>H</strong>oje descobri que esta versão estava resultando em kernel panic para os usuários de placas wireless <em>Broadcom</em>. Sim, sou um deles.</p>

<p><strong>A</strong>pós algumas buscas em logs, percebi que o problema estava se dando com minha placa wireless. Logo ao iniciar o notebook, após alguns segundos, tudo travava e eu recebia o aviso de <strong>kernel panic</strong>.</p>

<p><strong>D</strong>esabilitando minha placa wireless consegui manter o notebook funcionando normalmente. Ao pesquisar, percebi que tratava-se de bug nesta versão do kernel.</p>

<p><strong>S</strong>olução? Downgrade no kernel linux.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda possui a versão anterior, <em>3.10.5</em> no diretório de cache, basta executar a instalação local com o pacman.</p>

<p><strong>C</strong>om o seguinte comando você pode descobrir se o pacote ainda se encontra em seu cache:</p>

<p><code>
 $ ls /var/cache/pacman/pkg/ | grep linux-3.10.5
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso você ainda possua o pacote, basta digitar:</p>

<p><code>
 # pacman -U /var/cache/pacman/pkg/linux-3.10.5-1-x86_64.pkg.tar.xz
</code></p>

<p><strong>O</strong> nome do pacote poderá ser diferente para você. Estou utilizando a versão x64 do Arch.</p>

<p><strong>P</strong>or enquanto é melhor manter a versão anterior do kernel, ao menos até o lançamento da versão 3.11, na qual o problema já foi resolvido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
