<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Aptitude | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/aptitude/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-27T17:20:36-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vantagem do Aptitude sobre o Apt-Get]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2008/05/03/vantagem-do-aptitude-sobre-o-apt-get/"/>
    <updated>2008-05-03T11:45:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2008/05/03/vantagem-do-aptitude-sobre-o-apt-get</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://1.bp.blogspot.com/_5kfJplBiYy0/SBx_jVJ9LUI/AAAAAAAAACU/1E4XfQHm1SY/s1600-h/Swirl.jpg"><img src="http://1.bp.blogspot.com/_5kfJplBiYy0/SBx_jVJ9LUI/AAAAAAAAACU/1E4XfQHm1SY/s320/Swirl.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Novamente estou aqui para lhes passar uma pequena dica que para muitos pode nem ser novidade, porém para alguns a dúvida pode existir.</p>

<p>Bom, para aqueles que ainda não sabem, o apt é uma ferramenta da Debian para gerenciamento de pacotes de forma simples, amigável e rápida contando inclusive com a instalação automática de dependências necessárias para a finalização do processo. O que muitas pessoas ainda não sabem é que utilizando-se do comando &ldquo;apt-get install NOME_PACOTE&rdquo; serão instalados pacotes que o mesmo não removerá automaticamente posteriormente, fazendo assim um acúmulo de &ldquo;lixo&rdquo; em nosso sistema. Como assim? Suponhamos que eu queira instalar um aplicativo de instant messenger como por exemplo o amsn. Esta ferramenta possui dependências necessárias para seu funcionamento, sendo elas o TCL e o TK.</p>

<p>O seguinte comando fará a instalação do amsn juntamente com suas dependências, sem que eu precise me preocupar em buscar por elas desesperadamente na internet:</p>

<h1>apt-get install amsn</h1>

<p>Ótimo! Agora tenho o meu messenger devidamente instalado, sem nenhuma dificuldade e funcionando perfeitamente. Porém, um certo dia resolvi remover essa ferramenta que com o tempo parei de usar, então para isso utilizo o seguinte comando:</p>

<h1>apt-get remove amsn</h1>

<p>Perfeito! Meu amsn está desinstalado sem dificuldade alguma. ;]</p>

<p>Agora, e o que acontece com os dois pacotes que foram instalados juntamente com ele anteriormente? TCL e TK? Bom, eles continuam instalados, fazendo um certo acúmulo de  &ldquo;lixo&rdquo; em seu sistema. O mesmo ocorre com todos os pacotes que forem instalados em seu sistema e futuramente removidos com o apt-get.</p>

<p>Onde entra o Aptitude nessa história?</p>

<p>Bom, o aptitude tem um funcionamento bem semelhante para a instalação de pacotes. Passaremos a adotar o mesmo cenário aqui, instalando portanto o amsn:</p>

<h1>aptitude install amsn</h1>

<p>Assim como o apt-get, o aptitude irá instalar automaticamente as dependências do amsn, TCL e TK. Passado algum tempo, resolvo remover o amsn usando o seguinte comando:</p>

<h1>aptitude remove amsn</h1>

<p>Aparentemente ele terá o mesmo efeito do apt-get, com o grande diferencial de  excluir juntamente com o amsn, as suas dependências que outrora foram instaladas, TCL e TK.</p>

<p>Imagine a quantidade de pacotes desnecessários que deve existir em sua máquina&hellip;provavelmente vários. O aptitude é uma solução para que isto não ocorra mais.</p>

<p>Para os fans de distribuições como o Fedora que utilizam-se da ferramenta Yum para instalar seus pacotes, caso tenha surgido a curiosidade, fica a informação de que, infelizmente, o yum ainda não possui este mecanismo. A mesma curiosidade surgiu em mim e resolvi testar, porém o yum, assim como o apt-get, apenas me removeu o amsn, deixando para trás as dependências que foram instaladas.</p>

<p>Essa foi uma simples dica para aqueles que desconheciam este fato diferencial dentre os dois. Espero ter ajudado com esta pequena contribuição para com a comunidade. abraços e até a próxima.
<a href="http://img376.imageshack.us/img376/8000/userbar635980sd7.gif"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
