<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Cultura | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/cultura/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2018-08-11T22:38:27-04:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - As Treze Relíquias]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias/"/>
    <updated>2013-11-25T08:30:00-05:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/astrezereliquias.jpg" title="&lsquo;As Treze Relíquias&rsquo;" >
<strong>S</strong>em sombra de dúvidas o livro superou minhas expectativas. Apesar de a sinopse passar a impressão de que se trata de mais um livro com temática sobrenatural voltado a um público mais jovem, a leitura revela o oposto. Certamente um livro que pode agradar diversas faixas etárias, trazendo foco no ocultismo, antigas religiões, artefatos mágicos, sexo e assassinatos com incrível crueldade, tudo isto em uma trama muito bem elaborada e descrita.</p>

<p><strong>P</strong>or se tratar de assuntos que gosto, o livro prendeu minha atenção desde o início, visto que os autores souberam mesclar bem os diferentes temas em uma história conexa e personagens interessantes.</p>

<p><strong>O</strong> fato de ser uma leitura bastante paralela, visto que acontecem muitas coisas ao mesmo tempo, torna o enredo mais atraente ainda, além de tornar a leitura mais rápida.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há mais de sete décadas treze crianças foram designadas para cuidar de artefatos antigos, dotados com um poder primitivo e letal. As relíquias, como foram chamadas, deveriam ser mantidas por seus guardiões em total segurança e afastadas umas das outras. Entretanto, agora um homem sinistro e sua amante estão atrás delas, roubando cada peça e eliminando seus protetores, deixando um rastro de crimes violentos. Aparentemente por acaso, a jovem Sarah Miller se envolverá nessa trama perigosa e terá que correr contra o tempo para elucidar os enigmas que rondam sua nova vida. Serão os guardiões seres de outro mundo? Qual será o segredo das relíquias milenares? Por que justamente Sarah foi atraída para esse jogo mortal? Uma história inquietante, povoada de lendas que até hoje rondam nosso imaginário, As treze relíquias mostra que há forças que nunca devem ser despertadas.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - Filhos do Éden - Herdeiros de Atlântida]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida/"/>
    <updated>2013-10-04T08:27:00-04:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/filhosdoeden1.jpg" title="&lsquo;Filhos do Éden&rsquo;" >
<strong>A</strong>njos, Arcanjos e Demônios&hellip; Entidades que sempre despertaram a curiosidade e o interesse de milhares de pessoas. Não diferente, sempre tive um grande apreço por histórias, sejam em filmes ou literatura escrita, que abordem tais entidades.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a trilha de seu outro livro, <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/09/30/recomendacao-bibliografica-a-batalha-do-apocalipse/">A Batalha do Apocalipse</a>, o autor Eduardo Spohr narra com maestria o enredo no qual uma guerra civil acontece entre o Arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, o Arcanjo Gabriel.</p>

<p><strong>U</strong>ma obra tão recomendada quanto qualquer outra do autor, trás um enredo mais terreno, se comparado ao livro A Batalha do Apocalipse, porém não menos interessante e empolgante.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há uma guerra no céu. O confronto civil entre o arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, Gabriel, devasta as sete camadas do paraíso. Com as legiões divididas, as fortalezas sitiadas, os generais estabeleceram um armistício na terra, uma trégua frágil e delicada, que pode desmoronar a qualquer instante. Enquanto os querubins se enfrentam num embate de sangue e espadas, dois anjos são enviados ao mundo físico com a tarefa de resgatar Kaira, uma capitã dos exércitos rebeldes, desaparecida enquanto investigava uma suposta violação do tratado. A missão revelará as tramas de uma conspiração milenar, um plano que, se concluído, reverterá o equilíbrio de forças no céu e ameaçará toda vida humana na terra. Ao lado de Denyel, um ex-espião em busca de anistia, os celestiais partirão em uma jornada através de cidades, selvas e mares, enfrentarão demônios e deuses, numa trilha que os levará às ruínas da maior nação terrena anterior ao dilúvio – o reino perdido de Atlântida.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
