<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Meio Ambiente | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/meio-ambiente/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-01-03T10:12:40-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lixo eletrônico? Não sabe o que fazer? O FLISOL sabe!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/04/09/lixo-eletronico-nao-sabe-o-que-fazer-o-flisol-sabe/"/>
    <updated>2010-04-09T15:24:24-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/04/09/lixo-eletronico-nao-sabe-o-que-fazer-o-flisol-sabe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://ipemsp.files.wordpress.com/2010/02/o-que-e-lixo-2.jpg?w=150&amp;h=126" alt="elixo" /></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal, todos dispostos a ajudar?</p>

<p><strong>A</strong>lgumas semanas atrás uma amiga me perguntou algumas coisas sobre reciclagem ou reaproveitamento de e-lixo ou lixo eletrônico para os menos íntimos. A mesma não informou estes termos mas a intenção foi parecida. Me perguntou sobre como se descartar corretamente mídias (cds, dvds) ou velhas peças de computador. E como estamos nos aproximando do FLISOL, aproveitei para divulgar uma iniciativa que teremos aqui em Fortaleza no dia 24 de Abril durante o <a href="http://flisolceara.net">FLISOL</a> &ndash; Festival Latino Americano de Instalação de Software Livre.</p>

<p><strong>M</strong>as, o que é esse tal e-lixo? Vivo recebendo esses SPAMs em minha caixa de email. Posso reciclar isso? o.O</p>

<p><strong>N</strong>a verdade e-lixo não tem nada a ver com SPAM, apesar de algumas pessoas acharem que sim.</p>

<p><strong>Q</strong>uando citamos e-lixo, estamos falando de seus aparelhos eletrônicos que, por algum motivo, foram descartados por você. Televisores, aparelhos de DVD, computadores, impressoras, calculadoras, etc, são exemplos de lixo eletrônico que, uma vez que não sejam descartados da forma correta, acabarão em aterros comuns cujo único destino será se tornar um agente poluidor para o solo, água e porque não o ar.</p>

<p><strong>E</strong>xistem várias formas de &ldquo;dar um fim&rdquo;, literalmente, a este &ldquo;bens&rdquo;. Utilizei a expressão dar um fim, pois é literalmente o que o FLISOL Fortaleza pretende fazer. O objetivo é dar um novo fim a estes objetos.</p>

<p><strong>E</strong>xistem vários projetos que trabalham diretamente com estas &ldquo;peças&rdquo; que descartamos. O que para nós não tem mais utilidade, para eles terá um fim que pode surpreender até mesmo o mais criativo artista. Trabalhos como o de meta-reciclagem demonstram a cada dia que este tipo de material pode sim ser utilizado para a criação de novos produtos, sejam eles eletrônicos, partindo dos componentes ainda em funcionamento, ou mesmo utensílios domésticos, enfeites, etc.</p>

<p><strong>N</strong>o FLISOL Fortaleza deste ano teremos um ponto de coleta deste material durante todo o dia do evento.</p>

<p><strong>P</strong>entes de memória RAM, HDs, placas de vídeo, placas mãe ou qualquer coisa que o valha estará sendo coletado.</p>

<p><strong>N</strong>os vemos lá.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Criatura estranha morta por adolescentes?!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/09/17/criatura-estranha-morta-por-adolescentes/"/>
    <updated>2009-09-17T10:05:47-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/09/17/criatura-estranha-morta-por-adolescentes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://gazetaonline.globo.com/_midias/jpg/180144-4ab24930596d5.jpg"><img src="http://gazetaonline.globo.com/_midias/jpg/180144-4ab24930596d5.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>E</strong>T ou espécie animal não catalogada?¿</p>

<p><strong>E</strong>sta é a dúvida que está se passando na cabeça de muitas pessoas sobre o ser que foi encontrado e morto no Panamá.</p>

<p><strong>A</strong> reportagem original apresentou a imagem acima bem como a história do ocorrido na qual 4 adolescentes acharam a criatura e mataram jogando-lhe várias pedras que, segundo eles, foi uma forma de defesa por terem ficado assustados e com medo de serem atacados.</p>

<p><strong>C</strong>oncordo que é um crime matar um ser desta forma, sem ao menos dar tempo de saber de que espécie se trata, mas ao mesmo tempo, não me vejo em posição de criticar por não saber as reais circunstâncias nas quais os garotos encontraram a critura (ou foram encontrados).</p>

<p><strong>M</strong>uitas pessoas na cidade de Cerro Azul, local onde foi encontrado o ser estranho, bem como parte da imprensa local, estão afirmando que se trata de um ser extra terrestre, enquanto que o especialista em vida silvestre do órgão nacional de meio ambiente Melquiades Ramos disse que o caso está sendo investigado e que as características da criatura são &ldquo;muito peculiares&rdquo;. ?¿</p>

<p><strong>A</strong>lguns simples exames de DNA poderiam responder se ele se trata de uma misutra de espécies ou de uma nova espécie. Ou seria de um outro planeta? o.O</p>

<p><strong>A</strong>guardemos novidades sobre este ser.</p>

<p><strong>S</strong>egue link com a fonte de onde tirei a imagem bem como o assunto: <a href="http://g1.globo.com/Noticias/PlanetaBizarro/0,,MUL1307808-6091,00.html">aqui</a></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[II Mangue Beat]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/04/03/ii-mangue-beat/"/>
    <updated>2009-04-03T09:29:29-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/04/03/ii-mangue-beat</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2009/04/capa.gif" alt="capa" /></p>

<p>Já pensou em contribuir para a preservação do meio ambiente?</p>

<p>II Mangue Beat</p>

<p>&hellip; para não haver o terceiro!!!</p>

<p><strong>Data</strong>: 05 de Abril</p>

<p><strong>Horário: </strong>09:00</p>

<p><strong>Local de encontro: </strong>Posto da entrada do Beach Park na Av.Washington Soares.</p>

<p><strong>O</strong> Mangue da Sabiaguaba, localizada na foz do rio cocó, encontra-se numa situação delicada. Com o lixo que está acumulado nas margens do rio, as diversas espécies que ali vivem estão sendo prejudicadas. Ajude-nos a preservar o mangue comparecendo para a coleta seletiva que será realizada em parceria com o Museu Natural do Mangue que atua na área a quase dez anos e tem como objetivo a preservação desse ecossistema.</p>

<p><strong>O</strong>s magues são essenciais para a reprodução e a manutenção das diversas espécies da zona costeira, além de ser um ecossitema indispensável para a subsistência de diversas famílias que dependem de seus recursos.</p>

<p><strong>A</strong>lém do mais, os manguezais  são ecosssitemas de maior biodiversidade do planeta, onde se alimentam e reproduzem as mais diversas espécies de peixes, crustáceos, moluscos, aves e mamíferos. Se formos omissos com os problemas atuais, talvez nossos netos não tenham possibidade de ter qualidade de vida adequada e tão pouco a oportunidade de contemplar nossas belezas naturais.</p>

<p><strong>Participe dessa luta em prol do Meio Ambiente, Junte-se a nós!!!!</strong></p>

<hr />

<p>Fui no mangue catar lixo, pegar caranguejo e conversar com o urubu</p>

<p>Pense global e aja local</p>

<p>Realização: <strong>G.A.M.A-Grupo de Apoio ao Meio Ambiente</strong></p>

<p>Apoio: **Museu Natural do Mangue <a href="http://www.portalmessejana.com.br/museunaturaldomangue/**">http://www.portalmessejana.com.br/museunaturaldomangue/**</a></p>

<p>Contatos:  Luis Carlos ( 88031414 )</p>

<p>OBS: Recomendamos usar chapeu/boné e blusa com mangas longas ou uso de protetores solares. E não esqueçam de levar suas garrafas com água!!!</p>

<p><img src="http://img376.imageshack.us/img376/8000/userbar635980sd7.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hora do Planeta 2009 - 28 de Março]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/03/26/hora-do-planeta-2009/"/>
    <updated>2009-03-26T14:52:04-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/03/26/hora-do-planeta-2009</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong><img src="http://assets.wwf.org.br/img/header_horadoplaneta_2_20420.jpg" alt="" /></strong></p>

<p><strong>Q</strong>uantas horas por semana você pensa em seu planeta?? Seria pedir de mais uma hora por ano?</p>

<p><strong>P</strong>ode parecer estranho, mas apenas uma hora por ano faz uma diferença enorme quando o pensamento é coletivo.</p>

<blockquote><p><strong>A</strong> Hora do Planeta é um ato simbólico no qual governos, empresas e a população de todo o mundo são convidados a demonstrar sua preocupação com o aquecimento global e as mudanças climáticas. O gesto simples de apagar as luzes por sessenta minutos, possível em todos os lugares do planeta, tem o significado de chamar para uma reflexão sobre o tema ambiental.</p></blockquote>

<p><strong>C</strong>onhecido mundialmente como Earth Hour, a Hora do Planeta será promovida no País pela primeira vez pelo <a href="http://www.wwf.org.br/informacoes/horadoplaneta/">WWF-Brasil</a> e conta com a adesão e apoio do Rio de Janeiro , a primeira cidade brasileira a aderir à iniciativa.</p>

<p><strong>E</strong>m 2009, a Hora do Planeta será realizada no dia <strong>2</strong><strong>8 de março</strong>, das <strong>20h30 às 21h30</strong>, e pretende contar com a adesão de mais de mil cidades e 1 bilhão de pessoas em todo o mundo. Mais de 170 cidades de 62 países já confirmaram sua adesão à Hora do Planeta.</p>

<p><strong>R</strong>ealizada pela primeira vez em 2007, a Hora do Planeta contou com a participação de 2,2 milhões de moradores de Sidney, na Austrália. Já em 2008, o movimento contou com a participação de 50 milhões de pessoas, de 400 cidades em 35 países. Simultaneamente apagaram-se as luzes do Coliseu, em Roma, da ponte Golden Gate, em São Francisco e da Opera House, em Sidney, entre outros ícones mundiais.</p>

<h3><a href="http://www.earthhour.org/signup/br:pt-BR?subscribed=1">Cadastre-se! Ajude! Clique aqui!</a></h3>

<p><img src="http://img376.imageshack.us/img376/8000/userbar635980sd7.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
