<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Literatura | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/literatura/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-10-22T11:54:19-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - Filhos do Éden - Herdeiros de Atlântida]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida/"/>
    <updated>2013-10-04T08:27:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/filhosdoeden1.jpg" title="&lsquo;Filhos do Éden&rsquo;" >
<strong>A</strong>njos, Arcanjos e Demônios&hellip; Entidades que sempre despertaram a curiosidade e o interesse de milhares de pessoas. Não diferente, sempre tive um grande apreço por histórias, sejam em filmes ou literatura escrita, que abordem tais entidades.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a trilha de seu outro livro, <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/09/30/recomendacao-bibliografica-a-batalha-do-apocalipse/">A Batalha do Apocalipse</a>, o autor Eduardo Spohr narra com maestria o enredo no qual uma guerra civil acontece entre o Arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, o Arcanjo Gabriel.</p>

<p><strong>U</strong>ma obra tão recomendada quanto qualquer outra do autor, trás um enredo mais terreno, se comparado ao livro A Batalha do Apocalipse, porém não menos interessante e empolgante.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há uma guerra no céu. O confronto civil entre o arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, Gabriel, devasta as sete camadas do paraíso. Com as legiões divididas, as fortalezas sitiadas, os generais estabeleceram um armistício na terra, uma trégua frágil e delicada, que pode desmoronar a qualquer instante. Enquanto os querubins se enfrentam num embate de sangue e espadas, dois anjos são enviados ao mundo físico com a tarefa de resgatar Kaira, uma capitã dos exércitos rebeldes, desaparecida enquanto investigava uma suposta violação do tratado. A missão revelará as tramas de uma conspiração milenar, um plano que, se concluído, reverterá o equilíbrio de forças no céu e ameaçará toda vida humana na terra. Ao lado de Denyel, um ex-espião em busca de anistia, os celestiais partirão em uma jornada através de cidades, selvas e mares, enfrentarão demônios e deuses, numa trilha que os levará às ruínas da maior nação terrena anterior ao dilúvio – o reino perdido de Atlântida.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Gravidade]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade/"/>
    <updated>2013-08-08T17:23:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/livros/gravidade.jpg" title="&lsquo;Gravidade&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> livro da vez se chama <em>Gravidade</em>, de <em>Tess Gerritsen</em>.</p>

<p><strong>T</strong>ess Gerritsen é, sem sombra de dúvidas, uma autora que conquistou um lugar (ou vários) bastante especial em minha estante. A cada livro que leio fico mais fascinado com a facilidade e maestria com a qual ela consegue cativar o leitor e ao mesmo tempo fazer com que o mesmo se sinta imerso no cenário e história como um todo.</p>

<p><strong>F</strong>aço das palavras de <em>Stephen King</em> as minhas ao afirmar:</p>

<blockquote><p><em>Tess Gerritsen é leitura obrigatória em minha casa. &ndash; Stephen King</em></p></blockquote>

<p><strong>O</strong> livro aborda uma missão rotineira da NASA para uma estação espacial onde existe uma tripulação que precisa substituir um de seus astronatuas por motivos pessoais que o fazem precisar voltar ao planeta Terra. Diversas experiências ocorrem em paralelo na estação, enviadas por cientistas do mundo inteiro, com o intuito de ver os resultados de suas pesquisas em um ambiente com micro gravidade. Mas, como nem tudo é um mar de rosas, uma série de incidentes acaba por gerar situações complicadas, comprometendo a vida de diversos tripulantes e até mesmo a do planeta Terra.</p>

<p><strong>O</strong> fato de Tess Gerritsen ter visitado pessoalmente as instalações reais da NASA, oportunidade na qual conversou com pessoas da instituição sobre diversos assuntos, tornou suas referências e relatos extremamente realistas e atraentes.</p>

<p><strong>S</strong>egue sinopse retirada do site da <em>Livraria Saraiva</em>:</p>

<blockquote><p><em>A pesquisadora Emma Watson está prestes a realizar a missão mais importante de sua vida: estudar o comportamento da vida terrestre no espaço. Escolhida pela Nasa para conduzir uma série de experimentos sobre o comportamento de organismos unicelulares, a Dra. Watson logo descobre a natureza aterrorizante desses organismos e precisa correr contra o tempo para conter uma doença mortal que pode ameaçar a Terra. Tess Gerritsen se aventura no campo do desconhecido, e o resultado é este suspense que mistura, de forma brilhante, ficção científica e medicina.</em></p></blockquote>

<p><strong>S</strong>em sombra de dúvidas recomendo a leitura deste livro a todos os interessados em ficção científica e suspense.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Mago e Vidro (A Torre Negra - IV)]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv/"/>
    <updated>2012-02-06T09:26:17-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg" alt="" /></a>****</p>

<p><strong>D</strong>epois de minhas longas férias, estou de volta e começando os posts do ano com uma recomendação bibliográfica: <strong>Mago e Vidro</strong>, o quarto volume da saga <strong>A Torre Negra</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece a saga, sugiro a leitura dos 3 links a seguir:</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/06/21/recomendacao-bibliografica-do-voo%C2%BF-o-pistoleiro/"><strong>A Torre Negra vol I &ndash; O Pistoleiro</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/09/08/recomendacao-bibliografica-a-escolha-dos-tres-a-torre-negra-vol-ii/"><strong>A Torre Negra vol II &ndash; A Escolha dos Três</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2010/02/22/recomendacao-bibliografica-a-torre-negra-vol-iii-as-terras-devastadas/"><strong>A Torre Negra vol III &ndash; As Torres Devastadas</strong></a></p>

<p><strong>N</strong>este 4º livro, o consagrado autor <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King"><strong>Stephen King</strong></a> deixa um pouco de lado a trama inicial na qual os personagens estavam buscando a Torre Negra e foca as mais de 800 páginas do livro no passado do Pistoleiro Roland, mais especificamente em sua adolescência e suas primeiras aventuras.</p>

<p><strong>J</strong>untamente com seus companheiros Cuthbert e Alain, Roland se apaixona e faz amigos e inimigos durante o que parecia uma simples missão passada por seu pai.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem já iniciou a saga, recomendo fortemente a continuação e, para quem ainda não iniciou e está sem um bom livro para ler, vale a pena pegar o primeiro livro desta aventura.</p>

<p><strong>S</strong>egue breve sinopse do livro:</p>

<blockquote><p><em>A estranha e inesquecível odisséia de Roland de Gilead em busca da Torre Negra continua. No quarto volume da série imaginada por Stephen King, novos perigos ameaçam o ka-tet de Roland &ndash; formado por Jake, Eddie Dean, Susannah e Oi.</em></p></blockquote>

<p><em>Mago e Vidro retoma a eletrizante narrativa interrompida em As Terras Devastadas. Depois de enfrentar a terrível ameaça do monotrilho Blaine, o último pistoleiro e seus seguidores desembarcam na cidade de Topeka, no Kansas, e retomam o caminho do Feixe de Luz que conduz à Torre Negra. Roland revela então aos companheiros a história de seu passado, e a trágica perda de seu grande amor de juventude, a bela Susan Delgado.</em></p>

<p><em>Prosseguindo em sua jornada, o ka-tet chega a um palácio de vdro verde onde encontra ninguem menos do que o antigo nêmesis de Roland: Marten Broadcloak, conhecido em alguns mundos como Randall Flagg, em outros como Richard Fannin,e em outro ainda como John Farson, o Homem Bom. E Roland e seus companheiros descobrem então uma pavorosa verdade sobre o passado do pistoleiro&hellip;</em></p>

<p><em>Inspirada no universo imaginário de J.R.R. Tolkien e no poema épico do século XIX &ldquo;Childe Roland à Torre Negra Chegou&rdquo;, A Torre Negra mstura ficção científica, fantasia e terror numa narrativa que forma um verdadeiro mosaivo da cultura popular cotemporânea.</em></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação bibliográfica: A Guerra dos Tronos - As crônicas de Gelo e Fogo - Vol. I]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i/"/>
    <updated>2011-09-07T10:43:38-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/guerra_tronos.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>A</strong>fastado do blog como explicado no <strong><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/?p=910">post anterior</a></strong>, mas não afastado de minha leitura diária.</p>

<p><strong>O</strong> livro da vez, para variar, foi um presente de minha namorada, Mari.</p>

<p><strong>A</strong> <strong>Guerra dos tronos</strong> é o primeiro livro da trilogia <strong>Crônicas de Gelo e Fogo</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ouco provável que alguém não tenha ouvido falar dessa trilogia que fez e continua fazendo um grande sucesso, seja em forma de livros ou em forma de uma série de televisão de mesmo nome.</p>

<p><strong>C</strong>omo bom amante de livros(e filmes) <strong>épicos</strong>, fiquei curioso em relação a esta história desde que bati os olhos pela primeira vez na capa de seus livros.</p>

<p><strong>O</strong> livro é de autoria do escritor e roteirista estadunidense <strong><a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/George_R._R._Martin">George Raymond Richard Martin</a></strong>, declarado em 2011 pela revista TIMES como uma das <strong>100 pessoas mais influentes do mundo</strong>.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de suas 592 páginas, a leitura é leve e desperta a curiosidade.</p>

<p><strong>E</strong>m uma terra onde o verão pode durar décadas e o inverno uma vida, os problemas estão apenas começando. O frio está de volta e, nas florestas ao norte de Winterfell, forças sobrenaturais se espalham por trás da Muralha que protege a região. No centro do conflito estão os Stark do reino de Winterfell, uma família tão áspera quanto as terras que lhe pertencem.</p>

<p><strong>D</strong>os lugares onde o frio é brutal, até os distantes reinos de plenitude e sol, George R. R. Martin narra uma história de lordes e damas, soldados e mercenários, assassinos e bastardos, que se juntam em um tempo de presságios malignos. Entre disputas por reinos, tragédias e traições, vitória e terror, o destino dos Stark, seus aliados e seus inimigos é incerto. Mas cada um está se esforçando para ganhar este conflito mortal: a guerra dos tronos.</p>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lançada a primeira edição da Revista Segurança Digital]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital/"/>
    <updated>2011-07-01T08:14:54-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não sabe, hoje é o lançamento da primeira edição da <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">Revista Segurança Digital</a>.</p>

<p><a href="http://www.segurancadigital.info"><strong>S</strong>egurança Digital</a> é o mais novo projeto no qual estou engajado e espero poder ajudar no que for possível para a constante melhoria do projeto.</p>

<p><strong>É</strong> com grande satisfação que estamos fazendo o lançamento oficial de nosso projeto com a primeira edição da Revista Segurança Digital. Neste mês de Julho a revista aborda aspectos mais genéricos em relação à Segurança da Informação como um todo. Desde as técnicas de FootPrinting e Varredura para identificação de vulnerabilidades e possíveis brechas até estratégias e mecanismos de Enumeração para reconhecimento de ambientes.</p>

<p><strong>C</strong>om a matéria sobre Enumeração explicamos a importância de se fazer um mapeamento completo do alvo, que consiste em descobrir o máximo de informações possíveis sobre o mesmo, desde sistema operacional até mesmo versões de anti-vírus, firewall, aplicativos instalados, etc.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente todos perceberam que vários ataques de DoS e DDoS foram realizados à sites do Governo, Petrobras, dentre outros. Um artigo com uma breve explicação sobre como funcionam estes ataques é apresentado como forma de ilustrar de forma básica o funcionamento de um DoS/DDoS.</p>

<p><strong>R</strong>esolvemos fazer uma breve apresentação sobre o BackTrack, uma distribuição Linux voltada para testes de segurança. Nesta matéria apresentamos alguns de seus recursos e ferramentas que podem ser utilizadas no dia-a-dia de qualquer profissional de Segurança da Informação para facilitar suas tarefas e análises, bem como auxiliar em projetos de PenTesting.</p>

<p><strong>A</strong>proveitamos para informar sobre a mais nova parceria realizada entre o Projeto Segurança Digital e a empresa de consultoria e soluções livres 4Linux que é líder no mercado no que diz respeito à soluções de tecnologia com ferramentas livres bem como treinamentos especializados nos mais diversos segmentos da computação como redes, bancos de dados, segurança, programação, dentre outros.</p>

<p><strong>N</strong>ão deixe de fazer o <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">download</a> desta edição e conferir o resultado desta força tarefa inicial.</p>

<p><strong>E</strong>speramos que gostem.</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
