<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Literatura | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/literatura/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2015-07-14T08:58:27-03:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Assista ao documentário sobre Aaron Swartz: O menino da internet]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2014/08/03/assista-ao-documentario-sobre-aaron-swartz-o-menino-da-internet/"/>
    <updated>2014-08-03T07:19:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2014/08/03/assista-ao-documentario-sobre-aaron-swartz-o-menino-da-internet</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/aaron-swartz-movie.jpg" title="&lsquo;Aaron Swartz Movie&rsquo;" >
<code>
 Informação é poder. Mas, como todo poder, há aqueles que querem mantê-la para si mesmos. O patrimônio cultural e científico do mundo, publicado ao longo dos séculos em livros e revistas, está cada vez mais szendo digitalizado e trancado por um punhado de corporações privadas. Enquanto isso, aqueles que foram bloqueados não estão em pé de braços cruzados. Eles estão bisbilhotando em buracos e escalando cercas libertando as informações trancadas pelos editores e compartilhando com seus amigos. Mas toda essa ação acontece no escuro, escondida no subterrâneo. É chamado de roubo ou pirataria, como se compartilhar uma riqueza de conhecimentos fosse o equivalente  de saquear um navio e matar sua tripulação. Mas compartilhar não é imoral - é um imperativo moral. Só os cegos pela ganância se recusam a deixar um amigo fazer uma cópia. Não há justiça em seguir leis injustas. É hora de virmos para a luz e, na grande tradição de desobediência civil, declararmos a nossa oposição a este roubo privado da cultura pública.
</code></p>

<p><strong>E</strong>ste é apenas um trecho do manifesto assinado por Aaron, entitulado &ldquo;Manifesto do guerrilheiro ao acesso livre&rdquo;.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente foi lançado um documentário de Brian Knappenberger sobre <em>Aaron Swartz</em>, o qual foi considerado um dos principais nomes da internet e luta pela liberdade de acesso ao conhecimento dos últimos anos.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe do que se trata, Aaron Swartz foi um dos criadores do RSS bem como do famoso site de notícias e debates Reddit.Após alguns anos lutando e enfrentando a justiça americana Aaron cometeu suicídio.</p>

<p><img class="left" src="/imgs/aaron_swartz.jpg" title="&lsquo;Aaron Swartz&rsquo;" ><strong>A</strong>aron estava sendo condenado a cerca de 50 anos de prisão, bem como a pagar um montante superior a U$ 4 milhões em multas por querer tornar públicos os artigos acadêmicos e científicos que eram mantidos na base do JSTOR, o qual vendia o acesso a estes artigos que, na visão de Aaron, deveriam ser de domínio e acesso público.</p>

<p><strong>A</strong>aron sempre defendeu e lutou para que o conhecimento fosse de livre acesso a todos. Lutou tanto que acabou sendo covardemente perseguido e pressionado pelo governo americano, o que acabou por lhe deixar exausto, psicologicamente e financeiramente, ao ponto de ele desistir da luta ao invés de simplesmente &ldquo;assumir&rdquo; que estava errado e aceitar os &ldquo;acordos&rdquo; que lhe foram oferecidos pela justiça americana.</p>

<p><strong>S</strong>eu crime? A curiosidade. A fome por conhecimento. Também a vontade de expor este conhecimento a todos que o desejassem.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem por algum motivo ainda não conhece o recurso de legendas ou caption do YoutTube, caso a legenda do filme não apareça automaticamente, basta clicar no botão de legendas/caption, habilitando-o, conforme apresentado na imagem abaixo:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/youtube_captions.png" title="&lsquo;Youtube Captions&rsquo;" ></p>

<iframe width="560" height="315" src="http://kalib.github.io//www.youtube.com/embed/2uj1EeiuK5U" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Link para o vídeo: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2uj1EeiuK5U">https://www.youtube.com/watch?v=2uj1EeiuK5U</a></p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre mim... Tarda mas não falha]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/12/16/sobre-mim-dot-dot-dot-tarda-mas-nao-falha/"/>
    <updated>2013-12-16T15:31:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/12/16/sobre-mim-dot-dot-dot-tarda-mas-nao-falha</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>T</strong>arda, mas não falha&hellip; Reza o antigo ditado.</p>

<p><strong>D</strong>a mesma forma, digo-lhes que tardou, mas não falhou. Confesso que nunca parei para elaborar a página &ldquo;Sobre mim&rdquo; deste blog. O link existia no topo, mas sempre esteve &ldquo;Em construção&rdquo;. Preguiça? Falta de interesse? Esquecimento? Acho que um pouco de cada.</p>

<p><strong>H</strong>oje fui surpreendido por uma pessoa que acabou caindo no blog e em seguida me questionou sobre o porque de o blog já existir a tanto tempo e até hoje a página &ldquo;Sobre mim&rdquo; continuar contendo apenas as palavras &ldquo;Em construção&rdquo;.</p>

<p><strong>I</strong>sto me fez tomar vergonha na cara.. e hoje inseri conteúdo <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/about/"> nesta página</a>.</p>

<p><strong>A</strong>gora sim&hellip; ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - As Treze Relíquias]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias/"/>
    <updated>2013-11-25T08:30:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/astrezereliquias.jpg" title="&lsquo;As Treze Relíquias&rsquo;" >
<strong>S</strong>em sombra de dúvidas o livro superou minhas expectativas. Apesar de a sinopse passar a impressão de que se trata de mais um livro com temática sobrenatural voltado a um público mais jovem, a leitura revela o oposto. Certamente um livro que pode agradar diversas faixas etárias, trazendo foco no ocultismo, antigas religiões, artefatos mágicos, sexo e assassinatos com incrível crueldade, tudo isto em uma trama muito bem elaborada e descrita.</p>

<p><strong>P</strong>or se tratar de assuntos que gosto, o livro prendeu minha atenção desde o início, visto que os autores souberam mesclar bem os diferentes temas em uma história conexa e personagens interessantes.</p>

<p><strong>O</strong> fato de ser uma leitura bastante paralela, visto que acontecem muitas coisas ao mesmo tempo, torna o enredo mais atraente ainda, além de tornar a leitura mais rápida.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há mais de sete décadas treze crianças foram designadas para cuidar de artefatos antigos, dotados com um poder primitivo e letal. As relíquias, como foram chamadas, deveriam ser mantidas por seus guardiões em total segurança e afastadas umas das outras. Entretanto, agora um homem sinistro e sua amante estão atrás delas, roubando cada peça e eliminando seus protetores, deixando um rastro de crimes violentos. Aparentemente por acaso, a jovem Sarah Miller se envolverá nessa trama perigosa e terá que correr contra o tempo para elucidar os enigmas que rondam sua nova vida. Serão os guardiões seres de outro mundo? Qual será o segredo das relíquias milenares? Por que justamente Sarah foi atraída para esse jogo mortal? Uma história inquietante, povoada de lendas que até hoje rondam nosso imaginário, As treze relíquias mostra que há forças que nunca devem ser despertadas.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - Filhos do Éden - Herdeiros de Atlântida]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida/"/>
    <updated>2013-10-04T08:27:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/filhosdoeden1.jpg" title="&lsquo;Filhos do Éden&rsquo;" >
<strong>A</strong>njos, Arcanjos e Demônios&hellip; Entidades que sempre despertaram a curiosidade e o interesse de milhares de pessoas. Não diferente, sempre tive um grande apreço por histórias, sejam em filmes ou literatura escrita, que abordem tais entidades.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a trilha de seu outro livro, <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/09/30/recomendacao-bibliografica-a-batalha-do-apocalipse/">A Batalha do Apocalipse</a>, o autor Eduardo Spohr narra com maestria o enredo no qual uma guerra civil acontece entre o Arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, o Arcanjo Gabriel.</p>

<p><strong>U</strong>ma obra tão recomendada quanto qualquer outra do autor, trás um enredo mais terreno, se comparado ao livro A Batalha do Apocalipse, porém não menos interessante e empolgante.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há uma guerra no céu. O confronto civil entre o arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, Gabriel, devasta as sete camadas do paraíso. Com as legiões divididas, as fortalezas sitiadas, os generais estabeleceram um armistício na terra, uma trégua frágil e delicada, que pode desmoronar a qualquer instante. Enquanto os querubins se enfrentam num embate de sangue e espadas, dois anjos são enviados ao mundo físico com a tarefa de resgatar Kaira, uma capitã dos exércitos rebeldes, desaparecida enquanto investigava uma suposta violação do tratado. A missão revelará as tramas de uma conspiração milenar, um plano que, se concluído, reverterá o equilíbrio de forças no céu e ameaçará toda vida humana na terra. Ao lado de Denyel, um ex-espião em busca de anistia, os celestiais partirão em uma jornada através de cidades, selvas e mares, enfrentarão demônios e deuses, numa trilha que os levará às ruínas da maior nação terrena anterior ao dilúvio – o reino perdido de Atlântida.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Gravidade]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade/"/>
    <updated>2013-08-08T17:23:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/livros/gravidade.jpg" title="&lsquo;Gravidade&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> livro da vez se chama <em>Gravidade</em>, de <em>Tess Gerritsen</em>.</p>

<p><strong>T</strong>ess Gerritsen é, sem sombra de dúvidas, uma autora que conquistou um lugar (ou vários) bastante especial em minha estante. A cada livro que leio fico mais fascinado com a facilidade e maestria com a qual ela consegue cativar o leitor e ao mesmo tempo fazer com que o mesmo se sinta imerso no cenário e história como um todo.</p>

<p><strong>F</strong>aço das palavras de <em>Stephen King</em> as minhas ao afirmar:</p>

<blockquote><p><em>Tess Gerritsen é leitura obrigatória em minha casa. &ndash; Stephen King</em></p></blockquote>

<p><strong>O</strong> livro aborda uma missão rotineira da NASA para uma estação espacial onde existe uma tripulação que precisa substituir um de seus astronatuas por motivos pessoais que o fazem precisar voltar ao planeta Terra. Diversas experiências ocorrem em paralelo na estação, enviadas por cientistas do mundo inteiro, com o intuito de ver os resultados de suas pesquisas em um ambiente com micro gravidade. Mas, como nem tudo é um mar de rosas, uma série de incidentes acaba por gerar situações complicadas, comprometendo a vida de diversos tripulantes e até mesmo a do planeta Terra.</p>

<p><strong>O</strong> fato de Tess Gerritsen ter visitado pessoalmente as instalações reais da NASA, oportunidade na qual conversou com pessoas da instituição sobre diversos assuntos, tornou suas referências e relatos extremamente realistas e atraentes.</p>

<p><strong>S</strong>egue sinopse retirada do site da <em>Livraria Saraiva</em>:</p>

<blockquote><p><em>A pesquisadora Emma Watson está prestes a realizar a missão mais importante de sua vida: estudar o comportamento da vida terrestre no espaço. Escolhida pela Nasa para conduzir uma série de experimentos sobre o comportamento de organismos unicelulares, a Dra. Watson logo descobre a natureza aterrorizante desses organismos e precisa correr contra o tempo para conter uma doença mortal que pode ameaçar a Terra. Tess Gerritsen se aventura no campo do desconhecido, e o resultado é este suspense que mistura, de forma brilhante, ficção científica e medicina.</em></p></blockquote>

<p><strong>S</strong>em sombra de dúvidas recomendo a leitura deste livro a todos os interessados em ficção científica e suspense.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
