<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Literatura | Hacking the damn life]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/literatura/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2013-07-31T15:20:10-03:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Mago e Vidro (A Torre Negra - IV)]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv/"/>
    <updated>2012-02-06T09:26:17-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg" alt="" /></a>****</p>

<p><strong>D</strong>epois de minhas longas férias, estou de volta e começando os posts do ano com uma recomendação bibliográfica: <strong>Mago e Vidro</strong>, o quarto volume da saga <strong>A Torre Negra</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece a saga, sugiro a leitura dos 3 links a seguir:</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/06/21/recomendacao-bibliografica-do-voo%C2%BF-o-pistoleiro/"><strong>A Torre Negra vol I &ndash; O Pistoleiro</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/09/08/recomendacao-bibliografica-a-escolha-dos-tres-a-torre-negra-vol-ii/"><strong>A Torre Negra vol II &ndash; A Escolha dos Três</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2010/02/22/recomendacao-bibliografica-a-torre-negra-vol-iii-as-terras-devastadas/"><strong>A Torre Negra vol III &ndash; As Torres Devastadas</strong></a></p>

<p><strong>N</strong>este 4º livro, o consagrado autor <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King"><strong>Stephen King</strong></a> deixa um pouco de lado a trama inicial na qual os personagens estavam buscando a Torre Negra e foca as mais de 800 páginas do livro no passado do Pistoleiro Roland, mais especificamente em sua adolescência e suas primeiras aventuras.</p>

<p><strong>J</strong>untamente com seus companheiros Cuthbert e Alain, Roland se apaixona e faz amigos e inimigos durante o que parecia uma simples missão passada por seu pai.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem já iniciou a saga, recomendo fortemente a continuação e, para quem ainda não iniciou e está sem um bom livro para ler, vale a pena pegar o primeiro livro desta aventura.</p>

<p><strong>S</strong>egue breve sinopse do livro:</p>

<blockquote><p><em>A estranha e inesquecível odisséia de Roland de Gilead em busca da Torre Negra continua. No quarto volume da série imaginada por Stephen King, novos perigos ameaçam o ka-tet de Roland &ndash; formado por Jake, Eddie Dean, Susannah e Oi.</em></p></blockquote>

<p><em>Mago e Vidro retoma a eletrizante narrativa interrompida em As Terras Devastadas. Depois de enfrentar a terrível ameaça do monotrilho Blaine, o último pistoleiro e seus seguidores desembarcam na cidade de Topeka, no Kansas, e retomam o caminho do Feixe de Luz que conduz à Torre Negra. Roland revela então aos companheiros a história de seu passado, e a trágica perda de seu grande amor de juventude, a bela Susan Delgado.</em></p>

<p><em>Prosseguindo em sua jornada, o ka-tet chega a um palácio de vdro verde onde encontra ninguem menos do que o antigo nêmesis de Roland: Marten Broadcloak, conhecido em alguns mundos como Randall Flagg, em outros como Richard Fannin,e em outro ainda como John Farson, o Homem Bom. E Roland e seus companheiros descobrem então uma pavorosa verdade sobre o passado do pistoleiro&hellip;</em></p>

<p><em>Inspirada no universo imaginário de J.R.R. Tolkien e no poema épico do século XIX &ldquo;Childe Roland à Torre Negra Chegou&rdquo;, A Torre Negra mstura ficção científica, fantasia e terror numa narrativa que forma um verdadeiro mosaivo da cultura popular cotemporânea.</em></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação bibliográfica: A Guerra dos Tronos - As crônicas de Gelo e Fogo - Vol. I]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i/"/>
    <updated>2011-09-07T10:43:38-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/guerra_tronos.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>A</strong>fastado do blog como explicado no <strong><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/?p=910">post anterior</a></strong>, mas não afastado de minha leitura diária.</p>

<p><strong>O</strong> livro da vez, para variar, foi um presente de minha namorada, Mari.</p>

<p><strong>A</strong> <strong>Guerra dos tronos</strong> é o primeiro livro da trilogia <strong>Crônicas de Gelo e Fogo</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ouco provável que alguém não tenha ouvido falar dessa trilogia que fez e continua fazendo um grande sucesso, seja em forma de livros ou em forma de uma série de televisão de mesmo nome.</p>

<p><strong>C</strong>omo bom amante de livros(e filmes) <strong>épicos</strong>, fiquei curioso em relação a esta história desde que bati os olhos pela primeira vez na capa de seus livros.</p>

<p><strong>O</strong> livro é de autoria do escritor e roteirista estadunidense <strong><a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/George_R._R._Martin">George Raymond Richard Martin</a></strong>, declarado em 2011 pela revista TIMES como uma das <strong>100 pessoas mais influentes do mundo</strong>.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de suas 592 páginas, a leitura é leve e desperta a curiosidade.</p>

<p><strong>E</strong>m uma terra onde o verão pode durar décadas e o inverno uma vida, os problemas estão apenas começando. O frio está de volta e, nas florestas ao norte de Winterfell, forças sobrenaturais se espalham por trás da Muralha que protege a região. No centro do conflito estão os Stark do reino de Winterfell, uma família tão áspera quanto as terras que lhe pertencem.</p>

<p><strong>D</strong>os lugares onde o frio é brutal, até os distantes reinos de plenitude e sol, George R. R. Martin narra uma história de lordes e damas, soldados e mercenários, assassinos e bastardos, que se juntam em um tempo de presságios malignos. Entre disputas por reinos, tragédias e traições, vitória e terror, o destino dos Stark, seus aliados e seus inimigos é incerto. Mas cada um está se esforçando para ganhar este conflito mortal: a guerra dos tronos.</p>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lançada a primeira edição da Revista Segurança Digital]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital/"/>
    <updated>2011-07-01T08:14:54-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não sabe, hoje é o lançamento da primeira edição da <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">Revista Segurança Digital</a>.</p>

<p><a href="http://www.segurancadigital.info"><strong>S</strong>egurança Digital</a> é o mais novo projeto no qual estou engajado e espero poder ajudar no que for possível para a constante melhoria do projeto.</p>

<p><strong>É</strong> com grande satisfação que estamos fazendo o lançamento oficial de nosso projeto com a primeira edição da Revista Segurança Digital. Neste mês de Julho a revista aborda aspectos mais genéricos em relação à Segurança da Informação como um todo. Desde as técnicas de FootPrinting e Varredura para identificação de vulnerabilidades e possíveis brechas até estratégias e mecanismos de Enumeração para reconhecimento de ambientes.</p>

<p><strong>C</strong>om a matéria sobre Enumeração explicamos a importância de se fazer um mapeamento completo do alvo, que consiste em descobrir o máximo de informações possíveis sobre o mesmo, desde sistema operacional até mesmo versões de anti-vírus, firewall, aplicativos instalados, etc.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente todos perceberam que vários ataques de DoS e DDoS foram realizados à sites do Governo, Petrobras, dentre outros. Um artigo com uma breve explicação sobre como funcionam estes ataques é apresentado como forma de ilustrar de forma básica o funcionamento de um DoS/DDoS.</p>

<p><strong>R</strong>esolvemos fazer uma breve apresentação sobre o BackTrack, uma distribuição Linux voltada para testes de segurança. Nesta matéria apresentamos alguns de seus recursos e ferramentas que podem ser utilizadas no dia-a-dia de qualquer profissional de Segurança da Informação para facilitar suas tarefas e análises, bem como auxiliar em projetos de PenTesting.</p>

<p><strong>A</strong>proveitamos para informar sobre a mais nova parceria realizada entre o Projeto Segurança Digital e a empresa de consultoria e soluções livres 4Linux que é líder no mercado no que diz respeito à soluções de tecnologia com ferramentas livres bem como treinamentos especializados nos mais diversos segmentos da computação como redes, bancos de dados, segurança, programação, dentre outros.</p>

<p><strong>N</strong>ão deixe de fazer o <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">download</a> desta edição e conferir o resultado desta força tarefa inicial.</p>

<p><strong>E</strong>speramos que gostem.</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - As Brumas de Avalon vol II - A Grande Rainha]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2011/06/15/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-ii-a-grande-rainha/"/>
    <updated>2011-06-15T08:54:49-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2011/06/15/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-ii-a-grande-rainha</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/avalon2.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>A</strong>pós mais um período conturbado na faculdade estou de volta ao blog com uma recomendação bibliográfica.</p>

<p><strong>D</strong>esta vez estou concluindo a leitura do segundo volume da série As Brumas de Avalon, que aborda a história do Rei Artur através de uma visão das mulheres da época.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece e/ou não acompanhou o post sobre o primeiro volume, <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/2010/12/20/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-i-a-senhora-da-magia/">As Brumas de Avalon &ndash; A Senhora da Magia, fica o link.</a></p>

<p><strong>N</strong>este segundo volume, As Brumas de Avalon &ndash; A Grande Rainha, o embate religioso entre o catolicismo e o paganismo se torna ainda mais intenso quando é chegado o momento da grande batalha prometida onde o Rei Artur quebra o juramento feito aos pagãos e seguidores da Antiga Religião.</p>

<p><strong>A</strong>través do juramento, Artur conseguiu ser seguido e apoiado por praticamente todos os povos que o seguiríam no combate contra os saxões com a promessa de o mesmo utilizar a bandeira do Dragão, anteriormente utilizada por seu pai, como forma de demonstrar que Artur não seguiria apenas a bandeira cristã, mas que respeitaria todas as formas de culto religioso. Esta era a promessa para que todos os povos pudessem se unir e lutar ao seu lado para unificar a Bretanha.</p>

<p><strong>U</strong>ma vez que Artur, se deixando levar pela mente extremamente cristã de sua esposa, resolve quebrar a promessa e levar ao campo de batalha apenas a bandeira cristã, muitos povos retiram o seu apoio oferecido ao combate.</p>

<p><strong>S</strong>ua irmã, e mãe de seu filho, Morgana, passa a ganhar maior destaque neste segundo volume pela mudança de seu comportamento onde, praticamente, abre mão de seu papel como sacerdotisa para viver experiências pessoais de isolamento que a fazem perder boa parte dos acontecimentos do mundo real.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem curte ficção, misticismo, paganismo e embates religiosos, com certeza será uma boa leitura.</p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - A Passagem]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2011/04/12/recomendacao-bibliografica-a-passagem/"/>
    <updated>2011-04-12T10:33:27-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2011/04/12/recomendacao-bibliografica-a-passagem</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/passagem.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/passagem.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>C</strong>omo citou o grande <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King">Stephen King</a>, &ldquo;Esta é a história de vampiros que você não pode perder: 15 páginas são suficientes para cativá-lo; depois de 30, você se descobrirá prisioneiro, lendo noite adentro. Um livro com a força dos épicos.&rdquo;</p>

<p><strong>P</strong>ara quem, assim como eu, adora ficção, vampiros e contos que exploram o sobrenatural, mas que ao mesmo tempo está cansado de tanta babaquice e melação como Crepúsculo, Vampire Diaries, etc&hellip; Esta orba de <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Justin_Cronin">Justin Cronin</a> promete ser uma excelente pedida.</p>

<p><strong>E</strong> se os vampiros não são algo tão sobrenatural assim? E se eles pudessem ser criados em laboratórios?</p>

<p><strong>E</strong>m <strong>A Passagem</strong> a história se inicia com agentes do FBI que escolhem a dedo prisioneiros condenados à morte para participarem como &ldquo;voluntários&rdquo; de um programa secreto do governo.</p>

<p><strong>U</strong>ma falha na segurança das instalações secretas do governo onde os experimentos com estes condenados eram feitos permite a fuga destes que já não mais são homens. O experimento militar ao qual eles eram submetidos lhes dá força e velocidade infinitamente superiores a dos seres humanos comuns. Além destas características, a sensibilidade ao sol e a capacidade de regeneração de seus corpos de forma extremamente rápida juntam-se ao comportamento animal e sedento de sangue tiram os últimos sinais de humanidade destas criaturas.</p>

<p><strong>E</strong>m estado de alerta a humanidade começa a viver uma enorme crise. Cidades e países inteiros começam a efetuar um evacuamento massivo e a quantidade de pessoas infectadas pelo vírus começa a crescer rapidamente. Em poucos anos a humanidade parece perdida, até que se descobre que alguns poucos sobreviventes começam a formar grupos e fortificações para viverem isolados buscando se proteger destes infectados da forma como podem.</p>

<p><strong>A</strong>o meio de tudo isso a humanidade encontra-se vivendo com medo da noite, sobrevivendo de forma precária, vivenciando a morte a cada dia. Alguns acontecimentos começam a rondar Amy, a única criança que passou pelos mesmos experimentos mas conseguiu escapar na noite da fuga dos virais. O problema é que Amy parece não ter se tornado uma criatura, como as demais cobaias. Tudo leva a crer que ela continua um ser humano comum, porém a sensibilidade à luz solar e o fato de ela não ter envelhecido fisicamente com o passar das décadas acaba gerando dúvidas em todos os que estão ao seu redor.</p>

<p><strong>O</strong> mais esquisito parece ser a reação dela frente aos virais, bem como a reação deles ao se aproximarem dela.</p>

<p><strong>S</strong>em dúvida alguma, uma leitura que recomendo. Agradeço, novamente, à minha namorada, <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/gallery/guara/02052009025.jpg">Mari</a>, que, como sempre, me presenteia com excelentes livros. ;]</p>

<p><strong>S</strong>egue sinopse do mesmo retirada da livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Esta é a história de vampiros que você não pode perder: 15 páginas são suficientes para cativá-lo; depois de 30, você se descobrirá prisioneiro, lendo noite adentro. Um livro com a força dos épicos.” – Stephen King</em>
<em>Primeiro, o imprevisível: a quebra de segurança em uma instalação secreta do governo norte-americano põe à solta um grupo de condenados à morte usados em um experimento militar. Infectados com um vírus modificado em laboratório que lhes dá incrível força, extraordinária capacidade de regeneração e hipersensibilidade à luz, tiveram os últimos traços de humanidade substituídos por um comportamento animalesco e uma insaciável sede de sangue. Depois, o inimaginável: ao escurecer, o caos e a carnificina se instalam, e o nascer do dia seguinte revela um país – talvez um planeta – que nunca mais será o mesmo. A cada noite, a população humana se reduz e cresce o número de pessoas contaminadas pelo vírus assustador. Tudo o que resta aos poucos sobreviventes é uma longa luta em uma paisagem marcada pelo medo da escuridão, da morte e de algo ainda pior. Enquanto a humanidade se torna presa do predador criado por ela mesma, o agente Brad Wolgast, do FBI, tenta proteger Amy, uma órfã de 6 anos e a única criança usada no malfadado experimento que deu início ao apocalipse. Mas, para Amy, esse é apenas o começo de uma longa jornada – através de décadas e milhares de quilômetros – até o lugar e o tempo em que deverá pôr fim ao que jamais deveria ter começado.</em>
<em>&ldquo;A Passagem&rdquo; é um suspense implacável, uma alegoria da luta humana diante de uma catástrofe sem precedentes. Da destruição da sociedade que conhecemos aos esforços de reconstruí-la na nova ordem que se instaura, do confronto entre o bem e o mal ao questionamento interno de cada personagem, pessoas comuns são levadas a feitos extraordinários, enfrentando seus maiores medos em um mundo que recende a morte.</em></p></blockquote>

<p><strong>A</strong>braço e boa leitura!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
