<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Literatura | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/literatura/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-01-30T10:31:15-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre mim... Tarda mas não falha]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/12/16/sobre-mim-dot-dot-dot-tarda-mas-nao-falha/"/>
    <updated>2013-12-16T15:31:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/12/16/sobre-mim-dot-dot-dot-tarda-mas-nao-falha</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>T</strong>arda, mas não falha&hellip; Reza o antigo ditado.</p>

<p><strong>D</strong>a mesma forma, digo-lhes que tardou, mas não falhou. Confesso que nunca parei para elaborar a página &ldquo;Sobre mim&rdquo; deste blog. O link existia no topo, mas sempre esteve &ldquo;Em construção&rdquo;. Preguiça? Falta de interesse? Esquecimento? Acho que um pouco de cada.</p>

<p><strong>H</strong>oje fui surpreendido por uma pessoa que acabou caindo no blog e em seguida me questionou sobre o porque de o blog já existir a tanto tempo e até hoje a página &ldquo;Sobre mim&rdquo; continuar contendo apenas as palavras &ldquo;Em construção&rdquo;.</p>

<p><strong>I</strong>sto me fez tomar vergonha na cara.. e hoje inseri conteúdo <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/about/"> nesta página</a>.</p>

<p><strong>A</strong>gora sim&hellip; ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - As Treze Relíquias]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias/"/>
    <updated>2013-11-25T08:30:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/11/25/recomendacao-bibliografica-as-treze-reliquias</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/astrezereliquias.jpg" title="&lsquo;As Treze Relíquias&rsquo;" >
<strong>S</strong>em sombra de dúvidas o livro superou minhas expectativas. Apesar de a sinopse passar a impressão de que se trata de mais um livro com temática sobrenatural voltado a um público mais jovem, a leitura revela o oposto. Certamente um livro que pode agradar diversas faixas etárias, trazendo foco no ocultismo, antigas religiões, artefatos mágicos, sexo e assassinatos com incrível crueldade, tudo isto em uma trama muito bem elaborada e descrita.</p>

<p><strong>P</strong>or se tratar de assuntos que gosto, o livro prendeu minha atenção desde o início, visto que os autores souberam mesclar bem os diferentes temas em uma história conexa e personagens interessantes.</p>

<p><strong>O</strong> fato de ser uma leitura bastante paralela, visto que acontecem muitas coisas ao mesmo tempo, torna o enredo mais atraente ainda, além de tornar a leitura mais rápida.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há mais de sete décadas treze crianças foram designadas para cuidar de artefatos antigos, dotados com um poder primitivo e letal. As relíquias, como foram chamadas, deveriam ser mantidas por seus guardiões em total segurança e afastadas umas das outras. Entretanto, agora um homem sinistro e sua amante estão atrás delas, roubando cada peça e eliminando seus protetores, deixando um rastro de crimes violentos. Aparentemente por acaso, a jovem Sarah Miller se envolverá nessa trama perigosa e terá que correr contra o tempo para elucidar os enigmas que rondam sua nova vida. Serão os guardiões seres de outro mundo? Qual será o segredo das relíquias milenares? Por que justamente Sarah foi atraída para esse jogo mortal? Uma história inquietante, povoada de lendas que até hoje rondam nosso imaginário, As treze relíquias mostra que há forças que nunca devem ser despertadas.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - Filhos do Éden - Herdeiros de Atlântida]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida/"/>
    <updated>2013-10-04T08:27:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/10/04/recomendacao-bibliografica-filhos-do-eden-herdeiros-de-atlantida</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/livros/filhosdoeden1.jpg" title="&lsquo;Filhos do Éden&rsquo;" >
<strong>A</strong>njos, Arcanjos e Demônios&hellip; Entidades que sempre despertaram a curiosidade e o interesse de milhares de pessoas. Não diferente, sempre tive um grande apreço por histórias, sejam em filmes ou literatura escrita, que abordem tais entidades.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a trilha de seu outro livro, <a href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/09/30/recomendacao-bibliografica-a-batalha-do-apocalipse/">A Batalha do Apocalipse</a>, o autor Eduardo Spohr narra com maestria o enredo no qual uma guerra civil acontece entre o Arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, o Arcanjo Gabriel.</p>

<p><strong>U</strong>ma obra tão recomendada quanto qualquer outra do autor, trás um enredo mais terreno, se comparado ao livro A Batalha do Apocalipse, porém não menos interessante e empolgante.</p>

<p><strong>S</strong>inopse retirada do site da Livraria Saraiva:</p>

<blockquote><p><em>Há uma guerra no céu. O confronto civil entre o arcanjo Miguel e as tropas revolucionárias de seu irmão, Gabriel, devasta as sete camadas do paraíso. Com as legiões divididas, as fortalezas sitiadas, os generais estabeleceram um armistício na terra, uma trégua frágil e delicada, que pode desmoronar a qualquer instante. Enquanto os querubins se enfrentam num embate de sangue e espadas, dois anjos são enviados ao mundo físico com a tarefa de resgatar Kaira, uma capitã dos exércitos rebeldes, desaparecida enquanto investigava uma suposta violação do tratado. A missão revelará as tramas de uma conspiração milenar, um plano que, se concluído, reverterá o equilíbrio de forças no céu e ameaçará toda vida humana na terra. Ao lado de Denyel, um ex-espião em busca de anistia, os celestiais partirão em uma jornada através de cidades, selvas e mares, enfrentarão demônios e deuses, numa trilha que os levará às ruínas da maior nação terrena anterior ao dilúvio – o reino perdido de Atlântida.</em></p></blockquote>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Gravidade]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade/"/>
    <updated>2013-08-08T17:23:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/livros/gravidade.jpg" title="&lsquo;Gravidade&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> livro da vez se chama <em>Gravidade</em>, de <em>Tess Gerritsen</em>.</p>

<p><strong>T</strong>ess Gerritsen é, sem sombra de dúvidas, uma autora que conquistou um lugar (ou vários) bastante especial em minha estante. A cada livro que leio fico mais fascinado com a facilidade e maestria com a qual ela consegue cativar o leitor e ao mesmo tempo fazer com que o mesmo se sinta imerso no cenário e história como um todo.</p>

<p><strong>F</strong>aço das palavras de <em>Stephen King</em> as minhas ao afirmar:</p>

<blockquote><p><em>Tess Gerritsen é leitura obrigatória em minha casa. &ndash; Stephen King</em></p></blockquote>

<p><strong>O</strong> livro aborda uma missão rotineira da NASA para uma estação espacial onde existe uma tripulação que precisa substituir um de seus astronatuas por motivos pessoais que o fazem precisar voltar ao planeta Terra. Diversas experiências ocorrem em paralelo na estação, enviadas por cientistas do mundo inteiro, com o intuito de ver os resultados de suas pesquisas em um ambiente com micro gravidade. Mas, como nem tudo é um mar de rosas, uma série de incidentes acaba por gerar situações complicadas, comprometendo a vida de diversos tripulantes e até mesmo a do planeta Terra.</p>

<p><strong>O</strong> fato de Tess Gerritsen ter visitado pessoalmente as instalações reais da NASA, oportunidade na qual conversou com pessoas da instituição sobre diversos assuntos, tornou suas referências e relatos extremamente realistas e atraentes.</p>

<p><strong>S</strong>egue sinopse retirada do site da <em>Livraria Saraiva</em>:</p>

<blockquote><p><em>A pesquisadora Emma Watson está prestes a realizar a missão mais importante de sua vida: estudar o comportamento da vida terrestre no espaço. Escolhida pela Nasa para conduzir uma série de experimentos sobre o comportamento de organismos unicelulares, a Dra. Watson logo descobre a natureza aterrorizante desses organismos e precisa correr contra o tempo para conter uma doença mortal que pode ameaçar a Terra. Tess Gerritsen se aventura no campo do desconhecido, e o resultado é este suspense que mistura, de forma brilhante, ficção científica e medicina.</em></p></blockquote>

<p><strong>S</strong>em sombra de dúvidas recomendo a leitura deste livro a todos os interessados em ficção científica e suspense.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Mago e Vidro (A Torre Negra - IV)]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv/"/>
    <updated>2012-02-06T09:26:17-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg" alt="" /></a>****</p>

<p><strong>D</strong>epois de minhas longas férias, estou de volta e começando os posts do ano com uma recomendação bibliográfica: <strong>Mago e Vidro</strong>, o quarto volume da saga <strong>A Torre Negra</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece a saga, sugiro a leitura dos 3 links a seguir:</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/06/21/recomendacao-bibliografica-do-voo%C2%BF-o-pistoleiro/"><strong>A Torre Negra vol I &ndash; O Pistoleiro</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/09/08/recomendacao-bibliografica-a-escolha-dos-tres-a-torre-negra-vol-ii/"><strong>A Torre Negra vol II &ndash; A Escolha dos Três</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2010/02/22/recomendacao-bibliografica-a-torre-negra-vol-iii-as-terras-devastadas/"><strong>A Torre Negra vol III &ndash; As Torres Devastadas</strong></a></p>

<p><strong>N</strong>este 4º livro, o consagrado autor <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King"><strong>Stephen King</strong></a> deixa um pouco de lado a trama inicial na qual os personagens estavam buscando a Torre Negra e foca as mais de 800 páginas do livro no passado do Pistoleiro Roland, mais especificamente em sua adolescência e suas primeiras aventuras.</p>

<p><strong>J</strong>untamente com seus companheiros Cuthbert e Alain, Roland se apaixona e faz amigos e inimigos durante o que parecia uma simples missão passada por seu pai.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem já iniciou a saga, recomendo fortemente a continuação e, para quem ainda não iniciou e está sem um bom livro para ler, vale a pena pegar o primeiro livro desta aventura.</p>

<p><strong>S</strong>egue breve sinopse do livro:</p>

<blockquote><p><em>A estranha e inesquecível odisséia de Roland de Gilead em busca da Torre Negra continua. No quarto volume da série imaginada por Stephen King, novos perigos ameaçam o ka-tet de Roland &ndash; formado por Jake, Eddie Dean, Susannah e Oi.</em></p></blockquote>

<p><em>Mago e Vidro retoma a eletrizante narrativa interrompida em As Terras Devastadas. Depois de enfrentar a terrível ameaça do monotrilho Blaine, o último pistoleiro e seus seguidores desembarcam na cidade de Topeka, no Kansas, e retomam o caminho do Feixe de Luz que conduz à Torre Negra. Roland revela então aos companheiros a história de seu passado, e a trágica perda de seu grande amor de juventude, a bela Susan Delgado.</em></p>

<p><em>Prosseguindo em sua jornada, o ka-tet chega a um palácio de vdro verde onde encontra ninguem menos do que o antigo nêmesis de Roland: Marten Broadcloak, conhecido em alguns mundos como Randall Flagg, em outros como Richard Fannin,e em outro ainda como John Farson, o Homem Bom. E Roland e seus companheiros descobrem então uma pavorosa verdade sobre o passado do pistoleiro&hellip;</em></p>

<p><em>Inspirada no universo imaginário de J.R.R. Tolkien e no poema épico do século XIX &ldquo;Childe Roland à Torre Negra Chegou&rdquo;, A Torre Negra mstura ficção científica, fantasia e terror numa narrativa que forma um verdadeiro mosaivo da cultura popular cotemporânea.</em></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
