<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="https://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Fedora | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="https://kalib.github.io/blog/categories/fedora/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://kalib.github.io/"/>
  <updated>2018-10-27T19:03:57-04:00</updated>
  <id>https://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="https://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Problemas de Infra do Fedora - Servidores Hackeados]]></title>
    <link href="https://kalib.github.io/blog/2008/08/22/problemas-de-infra-do-fedora-servidores-hackeados/"/>
    <updated>2008-08-22T09:05:00-04:00</updated>
    <id>https://kalib.github.io/blog/2008/08/22/problemas-de-infra-do-fedora-servidores-hackeados</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/fedora.jpg" title="&lsquo;Fedora&rsquo;" >
Não sei se algum de vocês ficou sabendo..Mas na última semana foi notificado um problema na infra-estrutura do Fedora, e havia sido &ldquo;recomendado&rdquo; que nenhuma instalação ou atualizaçãp fosse feita, caso você use Fedora.</p>

<p>Até ontem eu não tinha visto nenhuma explicação para o caso, mas discutindo com colegas de trabalho já suspeitávamos de uma invasão nos servidores do fedora que pudessem ocasionar este tipo de problema&hellip;Bom, hoje achei esta nota no site da red hat, que confirma nossas suspeitas. Os servidores foram sim invadidos. O caso é gravíssimo, pois pode, ou não, ter interferido na árvore de pacotes&hellip;pois existe o risco de eles terem pego as chaves dos pacotes fedora.. :/</p>

<p>Eu não sou usuário Fedora, mas para quem  é&hellip;fica o Alarme piscando!!</p>

<p>É bom se manter informado e até lá não sair usando o yum para instalar ou atualizar pacotes. Apesar de na nota eles informarem que os problemas podem não ser graves, eu não arriscaria isso em um ambiente de produção na empresa em que trabalho. Só Deus sabe o que de fato aconteceu.</p>

<p>Segue link com informações mais detalhadas: <a href="https://www.redhat.com/archives/fedora-announce-list/2008-August/msg00012.html">https://www.redhat.com/archives/fedora-announce-list/2008-August/msg00012.html</a></p>

<p>Abraços</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
