<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Google | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/google/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-05-27T19:33:02-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que tal testar o Android em seu Linux?]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/07/20/que-tal-testar-o-android-em-seu-linux/"/>
    <updated>2010-07-20T14:29:41-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/07/20/que-tal-testar-o-android-em-seu-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>e você é da área de tecnologia, com certeza já ouviu falar deste tal <a href="http://www.android.com/">Android</a> que vem ganhando cada vez mais notoriedade e mercado no mundo dos smartphones. Não ouviu falar? Sugiro que repense suas escolhas acadêmicas e/ou profissionais. Talvez não tenha feito a escolha certa. Atualize-se.</p>

<p><strong>O</strong> fato é que o Android, como todos já sabemos, é um dos mais &ldquo;populares&rdquo; sistemas operacionais atuais para smartphones. Usei a palavra populares entre aspas pelo fato de ele ainda não ser muito utilizado, porém com certeza é muito citado. Desenvolvido inicialmente pela gigante <a href="http://www.google.com">Google</a>, passando a ser mantido posteriormente pela <a href="http://www.openhandsetalliance.com/">Open Handset Alliance</a>, o Android é um sistema operacional baseado no kernel Linux, permite que qualquer programador desenvolva uma aplicação em java, por exemplo, e controle o dispositivo através de bibliotecas desenvolvidas pela Google.</p>

<p><strong>A</strong>penas recentemente o Android vem ganhando realmente mercado em smartphones e aparelhos genéricos, os famosos xing-lings ou MPx da vida.</p>

<p><strong>E</strong> você? Pensava em testar este tal Android mas não pretendia comprar um smartphone para tal? O Google pensou em você e desenvolveu um emulador SDK para que você possa rodar o Android em sua máquina.</p>

<p><strong>A</strong>qui estarei descrevendo o procedimento para instalação no Linux, porém não possui muita diferença e o processo pode ser facilmente adaptado no caso de usuários do OS X ou Windows.</p>

<p><strong>A</strong>ntes de mais nada preciso informar que ele possui como requisito básico o <a href="http://www.java.com/pt_BR/">Java</a>. Se você não possui java instalado em sua máquina, esta é a hora de o instalar.</p>

<p><strong>P</strong>ara começar, precisamos baixar o emulador SDK disponibilizado pelo google no link: <a href="http://developer.android.com/sdk/index.html">http://developer.android.com/sdk/index.html</a></p>

<p><strong>N</strong>o meu caso, estarei trabalhando em cima da versão para Linux.</p>

<p><strong>O</strong> arquivo baixado está compactado com a extensão .tgz e pode ser descompactado com o comando a seguir:</p>

<p><em>[kalib@tuxcaverna android]$ tar -xvzf android-sdk_r06-linux_86.tgz</em></p>

<p><strong>E</strong>le irá descompactar a pasta android-sdk-linux_86. Entre no diretório e repare que existe um sub-diretório chamado tools dentro dele. Você precisará rodar o executável  android que se encontra lá.</p>

<p><em>[kalib@tuxcaverna tools]$ ./android</em></p>

<p><strong>A</strong> tela a seguir lhe será apresentada.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and01.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>gora precisamos instalar o Android em si, portanto vamos começar vendo a lista de aplicativos disponíveis para instalação.</p>

<p><strong>R</strong>epare que na lateral esquerda existem 5 abas. Vamos trabalhar por enquanto na aba <em>Available Packages</em>. Ao clicar nela, a seguinte tela lhe será apresentada:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and02.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>C</strong>lique na seta que se encontra ao lado da opção _<a href="https://dl-ssl.google.com/android/repository/repository.xml_">https://dl-ssl.google.com/android/repository/repository.xml_</a></p>

<p><strong>L</strong>he será exibida uma lista de aplicativos disponíveis para instalação, conforme imagem:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and03.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>N</strong>o meu caso, vou selecionar apenas a versão 2.2 do Android. Mas, sinta-se livre para selecionar e instalar outras que estejam disponibilizadas.</p>

<p><strong>U</strong>ma vez que eu tenha selecionado a box do SDK Platform Android 2.2, API 8, revision 2, basta clicar em <em>Install Selected</em>.</p>

<p><strong>E</strong>le me apresenta uma janela de confirmação. Basta clicar em <em>Accept</em> e em seguida em <em>Install</em>.</p>

<p><strong>S</strong>erá iniciado o download da(s) aplicação(ões) selecionada(s), conforme imagem abaixo.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and04.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>o concluir o download, a tela ficará aguardando que você clique em <strong>Close</strong>, como na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and05.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>pós isto, podemos ir para a aba <em>Installed Packages</em>. Lá veremos a lista do que instalamos. No meu caso, apenas o SDK Platform Android 2.2, API 8, revision 2, como na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and06.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>gora vamos criar o dispositivo virtual. Clique na primeira aba, <em>Virtual Devices</em>, e em seguida clique no botão <em>New&hellip;</em></p>

<p><strong>L</strong>he será apresentada uma tela pedindo as seguintes informações:</p>

<p>Name: (Nome que deseja dar para este dispositivo virtual)</p>

<p>Target: (Você deve apontar para a API desejada. No meu caso, apontei para o Android 2.2 que instalei)</p>

<p>SD Card: (Aqui você define o tamanho que deseja para o arquivo que será o dispositivo virtual)</p>

<p>Skin: (Nesta opção você poderá definir a resolução que deseja utilizar ou tamaho de tela)</p>

<p>Hardware: (Opções para abstração ou comunicação com o seu hardware)</p>

<p><strong>P</strong>ode preencher de forma parecida com o que eu fiz na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and07.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>F</strong>eito isto, clicamos em <em>Create AVD</em>.</p>

<p><strong>B</strong>ingo, seu dispositivo foi criado e está pronto para uso.</p>

<p><strong>B</strong>asta clicar em cima dele e em seguida pressionar o botão <em>Start&hellip;</em></p>

<p><strong>E</strong> o resultado? Nosso Android dando o seu primeiro boot.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and081.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><img class="center" src="/imgs/and09.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>V</strong>ejamos o menu de principal&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and13.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>Q</strong>ue tal testar o browser? Sim, pode testar. Ele já está conectado na internet, caso, obviamente, a sua máquina (hospedeira) esteja conectada. Eles já se comunicam por bridge.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and10.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>N</strong>ão é que funciona mesmo?!</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and11.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" >
<img class="center" src="/imgs/and12.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comunidade Arch Linux Portugal]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/02/05/comunidade-arch-linux-portugal/"/>
    <updated>2010-02-05T16:35:23-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/02/05/comunidade-arch-linux-portugal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/tuxportugal.png" title="&lsquo;Tux Portugal Arch Linux&rsquo;" >
<strong>S</strong>audações colegas! Ou deveria dizer &ldquo;Boas&rdquo;?¿</p>

<p><strong>E</strong>ste post é dedicado aos amigos de Portugal que visitam o meu blog, bem como usuários Arch Linux em geral.</p>

<p><strong>G</strong>ostaria de comunicar o nascimento da Comunidade Arch Linux Portugal.</p>

<p><strong>É</strong> comum encontrarmos usuários em nosso canal de irc que são de Portugal (Tugas). Percebemos facilmente pelo português diferente. Já havíamos percebido a falta de um espaço dedicado a eles. Em contato com o Mkman, um usuário Arch de Portugal, decidimos que estava na hora de mudar essa história. Agora este problema começa a se resolver.</p>

<p><strong>A</strong> Comunidade Arch Linux Portugal acaba de nascer oficialmente e está procurando ajuda para sua estruturação: Site, fórum, lista e outros serviços.</p>

<p><strong>A</strong>ssim como fazemos no <a href="http://www.archlinux-br.org">Arch Linux Brasil</a>, dentre outras comunidades Arch Linux em outros países, a comunidade Arch Linux Portugal será o ponto de apoio entre o Arch Linux e os usuários dessa distribuição em seu país. Além de fornecer suporte e ajudar na divulgação da distribuição em Portugal, a comunidade também servirá como uma ponte de colaboração mais direta no projeto Arch Linux internacional, seja com tradução de documentação, empacotamento no AUR, etc.</p>

<p><strong>O</strong> Arch Linux Portugal já conta com um grupo no <a href="http://groups.google.com/group/archlinux_pt">GoogleGroups</a> onde podemos trocar ideias e tirar dúvidas. Para se cadastrar, acesse o seguinte endereço: <a href="http://groups.google.com/group/archlinux_pt">http://groups.google.com/group/archlinux_pt</a></p>

<p><strong>A</strong>lém da lista de email, o Arch Linux Portugal também já possui um canal de irc na rede freenode: <a href="&#x6d;&#97;&#105;&#108;&#116;&#x6f;&#58;&#97;&#x72;&#x63;&#104;&#108;&#105;&#110;&#x75;&#x78;&#x2d;&#x70;&#116;&#64;&#x69;&#114;&#x63;&#x2e;&#x66;&#x72;&#x65;&#x65;&#x6e;&#x6f;&#100;&#101;&#46;&#110;&#101;&#116;">&#x61;&#x72;&#99;&#104;&#108;&#x69;&#110;&#117;&#x78;&#45;&#x70;&#116;&#x40;&#x69;&#x72;&#99;&#46;&#102;&#x72;&#x65;&#x65;&#x6e;&#x6f;&#100;&#101;&#x2e;&#110;&#101;&#x74;</a></p>

<p><strong>P</strong>ara os que não possuem intimidade com o irc, basta utilizar algum cliente irc como o Xchat por exemplo e se conectar na rede freenode através do comando:</p>

<p>/server irc.freenode.net</p>

<p><strong>E</strong>m seguida, basta acessar o canal com o comando:</p>

<p>/join #archlinux-pt</p>

<p><strong>O</strong>BS: &ldquo;Tugas&rdquo; interessados em ajudar no projeto de alguma forma, podem se cadastrar no groups do Google ou aparecer no irc e entrar em contato comigo (kalib) ou com o Mkman através do email ttiagosousa at gmail.com.</p>

<p><strong>A</strong>gora é a vez de vocês &ldquo;Tugas&rdquo;.</p>

<p><strong>E</strong>m nome do Arch Linux Brasil gostaria de destacar que daremos total apoio a vocês no que precisarem.</p>

<p><strong>A</strong>braços</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Go ou Go! Linguagem do Google cria primeira intriga]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/11/12/go-ou-go-linguagem-do-google-cria-primeira-intriga/"/>
    <updated>2009-11-12T14:04:26-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/11/12/go-ou-go-linguagem-do-google-cria-primeira-intriga</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/go.png" title="&lsquo;Criptografia&rsquo;" >
<strong>A</strong>cho que todos, ou quase todos, devem ter acompanhado a notícia de que a gigante Google criou uma linguagem de programação chamada Go.</p>

<p><strong>M</strong>uito foi falado em vários sites/blogs sobre as vantagens/desvantagens da mesma.</p>

<p><strong>D</strong>e fato é uma linguagem impressionante que se mostrou bastante eficaz na velocidade com que o compilador trabalha e compila todo o código. Realmente uma velocidade que impressiona a todos.</p>

<p><strong>M</strong>esmo tendo achado a sua sintaxe, digamos assim, bastante feia e pouco prática (me lembrou pascal em alguns aspectos), ela realmente merece um estudo um pouco mais aprofundado do que um simples hello world.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de preferir metodologias ágeis e linguagens que sigam esta linha, como python ou ruby, que se utilizam de códigos simples e elegantes, acredito que a linguagem Go pode trazer grande performance em muitos casos.</p>

<p><strong>A</strong>inda não pude estudar de forma aprofundada mas já pude ver coisas bacanas na forma como aloca e desaloca memória. Isso realmente me chamou a atenção.</p>

<p><strong>M</strong>as, nem tudo é um paraíso.</p>

<p><strong>C</strong>om tantos rumores sobre o novo lançamento, acabou ficando oculto o fato de que já existia uma linguagem chamada Go! e que o criador da mesma, Francis Maccabe, está inclusive insatisfeito com o lançamento descarado do google. Sim, o mesmo já inclusive se reportou ao Google, como podem ver no link a seguir. O mais intrigante é que o mesmo utilizou a página de report de bugs/issues para o fazer.</p>

<p><strong>A</strong> pergunta é: Seria a escolha do nome da linguagem um bug a ser reportado? hehe</p>

<p><a href="http://code.google.com/p/go/issues/detail?id=9">http://code.google.com/p/go/issues/detail?id=9</a></p>

<p><strong>O</strong> mesmo contesta a falta de &ldquo;criatividade&rdquo; (?¿) do Google por utilizar o nome Go.</p>

<p><strong>S</strong>e aquele link não bastou, segue um link de venda do livro do Maccabe escrito em 2007 a cerca da linguagem Go!.</p>

<p><a href="http://www.lulu.com/content/paperback-book/lets-go/641689">http://www.lulu.com/content/paperback-book/lets-go/641689</a></p>

<p><strong>C</strong>omo será que o google irá lidar com isso? Terá a decência de agir corretamente e mudar o nome de sua linguagem enfrentando toda a dor de cabeça disto após seu lançamento e divulgação? Ou simplesmente "comprará" a outra ideia, quem sabe oferecendo um emprego ou coisa parecida ao Mccabe?!</p>

<p><strong>Q</strong>ue coisa não?! o.O</p>

<p><strong>A</strong>braços</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chromium ganha suporte ao Flash por completo]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/07/09/chromium-ganha-suporte-ao-flash-por-completo/"/>
    <updated>2009-07-09T09:51:06-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/07/09/chromium-ganha-suporte-ao-flash-por-completo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>audações pessoal..</p>

<p><strong>E</strong>u já havia postado aqui a notícia sobre o lançamento do navegador Chromium para o Linux, bem como o fato de o mesmo se encontrar disponível em nosso repositório nacional do Arch Linux. Na ocasião o projeto chromium ainda era bem imaturo e não possuía nenhum suporte à plugins. Bom, as coisas estão mudando.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe, Chromium é o projeto open source que serve de base para o já conhecido Chrome do Google.</p>

<p><strong>O</strong>ntem saiu uma nova build do chromium que trás suporte total ao flash, precisando-se apenas criar um link simbólico para o seu já existente plugin flash que se encontra no diretório de seu firefox.
<img class="center" src="/imgs/chromium-flash.png" title="&lsquo;Chromium&rsquo;" ></p>

<p><strong>E</strong>sta nova build, já se encontra atualizada em nosso repositório nacional, graças ao nosso amigo <a href="http://matias.archlinux-br.org/">Paulo (aka thotypous)</a>, e você pode instalar, caso ainda não tenha, ou apenas atualizar o seu com os seguintes comandos:</p>

<blockquote><h1>pacman -Sy</h1></blockquote>

<h1>pacman -S chromium-snapshot</h1>

<p><strong>E</strong>stes comandos irão atualizar sua lista de repositórios e em seguida atualizar/instalar seu chromium.</p>

<p><strong>F</strong>eito isto, basta criar o link simbólico para o plugin do flash, seguindo a seguinte sequência de comandos:</p>

<blockquote><p>cd /opt/chromium-browser
mkdir plugins
cd plugins
ln -s /usr/lib/mozilla/plugins/libflashplayer.so .</p></blockquote>

<p><strong>F</strong>eito isto, execute seu chromium e digite no campo de url:</p>

<p>about:</p>

<p><strong>V</strong>ocê verá claramente que o plugin flash está instalado. Agora é só correr pro abraço e testar em sites como o youtube por exemplo.</p>

<p><strong>A</strong>braços</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
