<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Seguranca Digital | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/seguranca-digital/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-03-11T19:38:13-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lançada a primeira edição da Revista Segurança Digital]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital/"/>
    <updated>2011-07-01T08:14:54-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/seguranca_digital_1.jpg" title="&lsquo;Segurança Digital&rsquo;" >
<strong>S</strong>audações pessoal.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não sabe, hoje é o lançamento da primeira edição da <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">Revista Segurança Digital</a>.</p>

<p><a href="http://www.segurancadigital.info"><strong>S</strong>egurança Digital</a> é o mais novo projeto no qual estou engajado e espero poder ajudar no que for possível para a constante melhoria do projeto.</p>

<p><strong>É</strong> com grande satisfação que estamos fazendo o lançamento oficial de nosso projeto com a primeira edição da Revista Segurança Digital. Neste mês de Julho a revista aborda aspectos mais genéricos em relação à Segurança da Informação como um todo. Desde as técnicas de FootPrinting e Varredura para identificação de vulnerabilidades e possíveis brechas até estratégias e mecanismos de Enumeração para reconhecimento de ambientes.</p>

<p><strong>C</strong>om a matéria sobre Enumeração explicamos a importância de se fazer um mapeamento completo do alvo, que consiste em descobrir o máximo de informações possíveis sobre o mesmo, desde sistema operacional até mesmo versões de anti-vírus, firewall, aplicativos instalados, etc.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente todos perceberam que vários ataques de DoS e DDoS foram realizados à sites do Governo, Petrobras, dentre outros. Um artigo com uma breve explicação sobre como funcionam estes ataques é apresentado como forma de ilustrar de forma básica o funcionamento de um DoS/DDoS.</p>

<p><strong>R</strong>esolvemos fazer uma breve apresentação sobre o BackTrack, uma distribuição Linux voltada para testes de segurança. Nesta matéria apresentamos alguns de seus recursos e ferramentas que podem ser utilizadas no dia-a-dia de qualquer profissional de Segurança da Informação para facilitar suas tarefas e análises, bem como auxiliar em projetos de PenTesting.</p>

<p><strong>A</strong>proveitamos para informar sobre a mais nova parceria realizada entre o Projeto Segurança Digital e a empresa de consultoria e soluções livres 4Linux que é líder no mercado no que diz respeito à soluções de tecnologia com ferramentas livres bem como treinamentos especializados nos mais diversos segmentos da computação como redes, bancos de dados, segurança, programação, dentre outros.</p>

<p><strong>N</strong>ão deixe de fazer o <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">download</a> desta edição e conferir o resultado desta força tarefa inicial.</p>

<p><strong>E</strong>speramos que gostem.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
