<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-07T21:04:16-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Forçar Usuário A Trocar Senha Após Primeiro Login]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login/"/>
    <updated>2013-08-06T08:20:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://blog.marcelocavalcante.net/imgs/password.jpg" title="'password'" ></p>

<p><strong>É</strong> natural encontrar pessoas que utilizam linux a pouco tempo (ou que nunca utilizaram) questionando aspectos simples que seguem o jargão: <em>&ldquo;Mas no Windows eu consigo fazer isso, enquanto que no Linux&hellip;.&rdquo;</em></p>

<p><strong>I</strong>sso não é novidade alguma e, de fato, é um comportamento esperado, embora demonstre apenas uma mera falta de boa vontade para pesquisar um pouco. O fato é que por vezes encontro pessoas me questionando sobre alguns destes <em>recursos em falta</em> no mundo Linux, quando na verdade eles, na grande maioria das vezes, não estão em falta.</p>

<p><strong>U</strong>m exemplo recente disto se deu quando um colega (não se preocupe, seu nome está a salvo) me perguntou:</p>

<blockquote><p><em>Porque o Linux não tem um recurso para forçar um usuário a alterar sua senha após o primeiro login? Isso me ajuda muito como SysAdmin em servidores Windows.</em></p></blockquote>

<p><strong>D</strong>evo concordar com ele no sentido de que este recurso ajuda muito a vida de um SysAdmin. Sejamos justos, as pessoas vivem esquecendo suas senhas. Segunda-feira? Dia mundial do <em>&ldquo;esqueci minha senha, você pode gerar outra por favor?&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>orém, devo acrescentar que o Linux possui sim este recurso (e não é uma novidade). O chage é apenas uma das formas de o fazer.</p>

<p><strong>S</strong>upondo que seu usuário esqueceu sua senha e você deseja possibilitar que ele crie uma nova. Você pode mudar a senha dele para qualquer coisa que venha em sua mente, por exemplo: <em>123mudar456</em></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, digite o seguinte comando:</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'> # chage -d 0 {nome-do-usuário}</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><strong>S</strong>upondo que eu tenha alterado a senha do usuário <em>linus.torvalds</em> para <em>123mudar456</em>, o comando seria:</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'> # chage -d 0 linus.torvalds</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p><strong>O</strong> parâmetro -d determina quando a senha do mesmo expira, ou deverá ser trocada. Você pode determinar uma data específica, a qual deve ser indicada no formato AAAA-MM-DD, porém, ao invés da data, o 0 indica que a senha deverá ser trocada após o primeiro login daquele usuário.</p>

<p><strong>S</strong>imples, certo?!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rails Girls em Fortaleza - Um palco para a criatividade feminina]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/04/rails-girls-em-fortaleza-um-palco-para-a-criatividade-feminina/"/>
    <updated>2013-08-04T12:17:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/04/rails-girls-em-fortaleza-um-palco-para-a-criatividade-feminina</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://blog.marcelocavalcante.net/imgs/evolucao_mulher.jpg" title="'evolução feminina'" ></p>

<p><strong>E</strong> se sua namorada/esposa/irmã/mãe/vizinha/filha da vizinha/&hellip; pudesse finalmente entender que tanto código é esse que você digita no computador?</p>

<p><strong>T</strong>alvez esta seja a sua oportunidade.. ou melhor, a dela!</p>

<p><img class="center" src="http://blog.marcelocavalcante.net/imgs/rails_girls.png" title="'rails girls'" ></p>

<h3>Rails Girls</h3>

<iframe src="http://player.vimeo.com/video/17752439" width="400" height="300" frameborder="0" webkitAllowFullScreen mozallowfullscreen allowFullScreen></iframe>


<p><strong>O</strong> vídeo acima é da primeira edição, ocorrida na Finlândia, em 2010.</p>

<p><strong>O</strong> Rails Girls é um evento mundial, o qual acontece em datas diferentes em diversas cidades pelo mundo, inclusive <strong>Fortaleza</strong>.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a descrição oficial do evento&hellip;</p>

<blockquote><p><em>Nosso objetivo é dar ferramentas e uma comunidade para que as mulheres entendam tecnologia e desenvolvam suas próprias ideias. Fazemos isto fornecendo uma grande experiência em construção de coisas e tornando a tecnologia mais acessível.</em></p>

<p><em>Aprenda a desenho, prototipação, programação básica e seja apresentada ao mundo da tecnologia. O Rails Girls nasceu na Finlândia, mas hoje em dia é uma comunidade global de voluntários, sem fins lucrativos.</em></p></blockquote>

<p><strong>M</strong>ais uma vez Fortaleza será a sede de um Rails Girls no Brasil.</p>

<p><strong>V</strong>enha participar desse curso, totalmente gratuito, com dois dias intensivos onde poderá aprender muito sobre o mundo do desenvolvimento de software utilizando Ruby on Rails e ver que computador não é &ldquo;coisa de menino&rdquo;.</p>

<p><strong>E</strong> o melhor, você não precisa saber nada sobre programação! Basta ter vontade de aprender coisas novas.</p>

<p><strong>Q</strong>uando? <strong>16-17 de Agosto, 2013</strong></p>

<p><strong>V</strong>enha aprender como desenvolver aplicativos web com a ajuda de excelentes coaches.</p>

<p><strong>V</strong>ocê precisa de um laptop, curiosidade e imaginação.</p>

<p><strong>M</strong>aiores informações, programação e inscrições podem ser feitas <a href="http://railsgirls.com/fortaleza">através deste link</a>.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Renascimento...de cara nova]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/01/renascimento-dot-dot-dot-de-cara-nova/"/>
    <updated>2013-08-01T19:45:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/01/renascimento-dot-dot-dot-de-cara-nova</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>E</strong>instein dizia:</p>

<blockquote><p><em>&ldquo;O tempo é relativo e não pode ser medido exatamente do mesmo modo e por toda parte.&rdquo;</em></p></blockquote>

<p><strong>É</strong> claro, isto não justifica o fato de eu ter abandonado o blog por mais de um ano, mas me dá uma certa sensação de&hellip;conforto. Se Albert Einstein afirmava que o tempo é relativo, quem sou eu para questionar isto? 1 ano sem postar&hellip; 1 mês sem postar&hellip; 1 semana sem postar.. o tempo é relativo, certo?! :p</p>

<p><strong>O</strong> fato é que, se é para voltar depois de tanto tempo inativo, que seja com alguma novidade.</p>

<p><strong>N</strong>ovidade?</p>

<p><strong>N</strong>osso amigo Einstein também dizia, <em>&ldquo;Faça as coisas o mais simples que você puder, porém não se restrinja às mais simples.&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>ara os que não lembram/conheciam meu antigo blog, se é que existe razão para não lembrar (1 semana sem postar não é nada&hellip;¬¬), abaixo segue uma pequena imagem do mesmo.</p>

<p><img src="http://blog.marcelocavalcante.net/imgs/old_blog.png" height="458" width="400" alt="Antigo blog" /></p>

<p><strong>C</strong>olorido, certo?! Um tanto quanto&hellip; cheio?! Ou, como dizem meus parceiros de surf: <em>Mó crowd velho</em></p>

<p><strong>N</strong>ovamente seguindo os sábios pensamentos de Einstein, pensei: Porque não algo simples? Cá estamos nós. Um blog mais limpo, menos colorido, etc. Mas, a aparência não é tudo o que mudou. Toda a arquitetura e código por baixo do blog também mudaram.</p>

<p><strong>O</strong> antigo blog era mantido com o CMS WordPress, o que me serviu muito bem durante alguns anos, mas resolvi experimentar algo novo. Octopress, cujo lema é: <em>A blogging framework for hackers</em>, ou, <em>Um framework de blogs para hackers</em>.</p>

<p><strong>O</strong> Octopress é um framework para o Jekyll, o gerador de páginas estáticas usado pelo Github Pages. O mesmo funciona de forma bastante simples, lembrando a filosofia KISS (Keep It Simple Stupid), ou seja, simples do sentido de simplicidade e não de facilidade de uso. Como bom usuário de Arch Linux, defendo a filosofia KISS em vários aspectos, portanto resolvi trazê-la para meu blog também.</p>

<blockquote><p><em>&ldquo;A coisa mais bela que o homem pode experimentar é o mistério. É essa emoção fundamental que está na raiz de toda ciência e toda arte.&rdquo;</em></p></blockquote>

<p><strong>Q</strong>uem acha que a frase acima é de Albert Einstein, acertou&hellip;</p>

<p><strong>P</strong>or nunca ter utilizado o Octopress antes, nem mesmo a linguagem de marcação &ldquo;markdown&rdquo;, a qual é utilizada para criação de páginas e posts no Octopress, me senti tentado a experimentar e ver no que isso pode dar.</p>

<p><strong>V</strong>amos ver no que isso vai dar&hellip;</p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Mago e Vidro (A Torre Negra - IV)]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv/"/>
    <updated>2012-02-06T09:26:17-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg" alt="" /></a>****</p>

<p><strong>D</strong>epois de minhas longas férias, estou de volta e começando os posts do ano com uma recomendação bibliográfica: <strong>Mago e Vidro</strong>, o quarto volume da saga <strong>A Torre Negra</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece a saga, sugiro a leitura dos 3 links a seguir:</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/06/21/recomendacao-bibliografica-do-voo%C2%BF-o-pistoleiro/"><strong>A Torre Negra vol I &ndash; O Pistoleiro</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/09/08/recomendacao-bibliografica-a-escolha-dos-tres-a-torre-negra-vol-ii/"><strong>A Torre Negra vol II &ndash; A Escolha dos Três</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2010/02/22/recomendacao-bibliografica-a-torre-negra-vol-iii-as-terras-devastadas/"><strong>A Torre Negra vol III &ndash; As Torres Devastadas</strong></a></p>

<p><strong>N</strong>este 4º livro, o consagrado autor <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King"><strong>Stephen King</strong></a> deixa um pouco de lado a trama inicial na qual os personagens estavam buscando a Torre Negra e foca as mais de 800 páginas do livro no passado do Pistoleiro Roland, mais especificamente em sua adolescência e suas primeiras aventuras.</p>

<p><strong>J</strong>untamente com seus companheiros Cuthbert e Alain, Roland se apaixona e faz amigos e inimigos durante o que parecia uma simples missão passada por seu pai.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem já iniciou a saga, recomendo fortemente a continuação e, para quem ainda não iniciou e está sem um bom livro para ler, vale a pena pegar o primeiro livro desta aventura.</p>

<p><strong>S</strong>egue breve sinopse do livro:</p>

<blockquote><p><em>A estranha e inesquecível odisséia de Roland de Gilead em busca da Torre Negra continua. No quarto volume da série imaginada por Stephen King, novos perigos ameaçam o ka-tet de Roland &ndash; formado por Jake, Eddie Dean, Susannah e Oi.</em></p></blockquote>

<p><em>Mago e Vidro retoma a eletrizante narrativa interrompida em As Terras Devastadas. Depois de enfrentar a terrível ameaça do monotrilho Blaine, o último pistoleiro e seus seguidores desembarcam na cidade de Topeka, no Kansas, e retomam o caminho do Feixe de Luz que conduz à Torre Negra. Roland revela então aos companheiros a história de seu passado, e a trágica perda de seu grande amor de juventude, a bela Susan Delgado.</em></p>

<p><em>Prosseguindo em sua jornada, o ka-tet chega a um palácio de vdro verde onde encontra ninguem menos do que o antigo nêmesis de Roland: Marten Broadcloak, conhecido em alguns mundos como Randall Flagg, em outros como Richard Fannin,e em outro ainda como John Farson, o Homem Bom. E Roland e seus companheiros descobrem então uma pavorosa verdade sobre o passado do pistoleiro&hellip;</em></p>

<p><em>Inspirada no universo imaginário de J.R.R. Tolkien e no poema épico do século XIX &ldquo;Childe Roland à Torre Negra Chegou&rdquo;, A Torre Negra mstura ficção científica, fantasia e terror numa narrativa que forma um verdadeiro mosaivo da cultura popular cotemporânea.</em></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Netstat - Saiba o que está rolando em seu ambiente...]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/12/13/netstat-saiba-o-que-esta-rolando-em-seu-ambiente/"/>
    <updated>2011-12-13T08:38:50-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/12/13/netstat-saiba-o-que-esta-rolando-em-seu-ambiente</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://pixelmaverick.com/wp-content/uploads/2009/11/brunocb-sherlock-holmes-tux-5975.png"><img src="http://pixelmaverick.com/wp-content/uploads/2009/11/brunocb-sherlock-holmes-tux-5975.png" alt="" /></a></p>

<hr />

<p><strong>S</strong>audações pessoal,</p>

<p><strong>Q</strong>ue tal saber um pouco mais sobre o que lhe cerca virtualmente? Conexões de rede às quais sua máquina está ligada, tabelas de roteamento, estatísticas de interfaces, conexões mascaradas, multicasting, etc.. ?</p>

<p><strong>A</strong>pesar de muitos conhecerem o netstat, poucos sabem que ele é capaz de tudo isso e mais um pouco. O netstat é sem sombra de dúvidas uma rica ferramenta que possui inúmeros comandos e combinações que sequer cabem em um artigo simples como este post.</p>

<p><strong>A</strong> ideia vai ser apenas apresentar algumas opções que podem ser bem interessantes no dia a dia de um administrador de redes/sysadmin.</p>

<p><strong>V</strong>amos lá&hellip;</p>

<p><strong>1.</strong> <strong>Listar todas as portas, incluindo portas que estão sendo escutadas e portas que não estão:</strong></p>

<p><strong>1.1</strong> Para listar TODAS as portas, podemos utilizar o parâmetro -a:
[root@tuxcaverna ~]# netstat -a
Active Internet connections (servers and established)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
tcp        0      0 localhost.localdo:55481 <em>:</em>                     LISTEN
tcp        0      0 <em>:60634                 </em>:<em>                     LISTEN
tcp        0      0 </em>:6881                  <em>:</em>                     LISTEN
tcp        0      0 172.16.1.6:46714        gru03s08-in-f20.1:https TIME_WAIT
tcp        0      0 172.16.1.6:40899        gx-in-f138.1e1:www-http ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:48742 localhost.localdo:55481 ESTABLISHED
tcp        0      0 172.16.1.6:48643        125-233-152-234.d:21990 TIME_WAIT
tcp        0      0 172.16.1.6:46717        gru03s08-in-f20.1:https TIME_WAIT
tcp        0      0 172.16.1.6:57293        apache2-fungi.:www-http TIME_WAIT
tcp        0      0 172.16.1.6:36444        gru03s05-in-f22.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 172.16.1.6:57659        gru03s06-in-f1:www-http ESTABLISHED
tcp        0      0 localhost.localdo:55481 localhost.localdo:48742 ESTABLISHED
tcp        0      0 172.16.1.6:50581        gru03s06-in-f23.1:https ESTABLISHED
tcp        0      0 172.16.1.6:39979        sn1msg1010828.phx.:msnp ESTABLISHED
&hellip;</p>

<p><strong>N</strong>ão coloquei a saída inteira, pois era bem extensa e ainda temos muitos parâmetros para ver. Onde existe XXX.XX.X.XX, obviamente, era o endereço IP que ocultei por puro protesto pela alta no preço do <strong>amendoim</strong>.</p>

<p><strong>1.2</strong> Para listar todas as portas UDP, utilizamos os parâmetros -au:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -au</p>

<p>Active Internet connections (servers and established) Proto Recv-Q Send-Q Local Address Foreign Address State udp 0 0 <em>:bootpc </em>:<em> udp 0 0 </em>:49119 <em>:</em> udp 0 0 <em>:mdns </em>:*</p>

<p><strong>1.3</strong> Para listar todas as portas TCP, utilizamos os parâmetros -at:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -at
Active Internet connections (servers and established) Proto Recv-Q Send-Q Local Address Foreign Address State tcp 0 0 localhost.localdo:39307 <em>:</em> LISTEN tcp 0 0 <em>:64758 </em>:* LISTEN tcp 0 0 XXX.XX.X.XX:54293 gru03s06-in-f21.1:https ESTABLISHED tcp 1 0 XXX.XX.X.XX:58732 sn1msg3020104.sn1.:msnp CLOSE_WAIT</p>

<p><strong>2.</strong> <strong>Listar os Sockets que estão no estado Listening ou escuta:</strong></p>

<p><strong>2.1</strong> Para listar todas no estado Listening, utilizamos o parâmetro -l:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -l</p>

<p>Active Internet connections (only servers) Proto Recv-Q Send-Q Local Address Foreign Address State tcp 0 0 localhost.localdo:39307 <em>:</em> LISTEN tcp 0 0 <em>:64758 </em>:* LISTEN Active UNIX domain sockets (only servers) Proto RefCnt Flags Type State I-Node Path unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 10443 @/tmp/.ICE-unix/1396 unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 8262 /var/run/xdmctl/dmctl/socket unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 8277 /var/run/xdmctl/dmctl-:0/socket</p>

<p><strong>2.2</strong> Para listar apenas as portas TCP no estado Listening, utilizamos os parâmetros -lt:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -lt</p>

<p>Active Internet connections (only servers) Proto Recv-Q Send-Q Local Address Foreign Address State tcp 0 0 localhost.localdo:39307 <em>:</em> LISTEN tcp 0 0 <em>:64758 </em>:* LISTEN</p>

<p><strong>2.3</strong> Para listar apenas as portas UNIX em estado Listening, utilizamos os parâmetrox -lx:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -lx</p>

<p>Active UNIX domain sockets (only servers) Proto RefCnt Flags Type State I-Node Path unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 10443 @/tmp/.ICE-unix/1396 unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 8262 /var/run/xdmctl/dmctl/socket unix 2 [ ACC ] STREAM LISTENING 8277 /var/run/xdmctl/dmctl-:0/socket</p>

<p><strong>3.</strong> <strong>Apresentar as estatísticas para cada protocolo:</strong></p>

<p><strong>3.1</strong> Para apresentar as estatísticas de todos os protocolos, utilizamos o parâmetro -s:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -s</p>

<p>Ip: 98790 total packets received 54 with invalid headers 2 with invalid addresses 0 forwarded 0 incoming packets discarded 94778 incoming packets delivered 79070 requests sent out Icmp: 0 ICMP messages received 0 input ICMP message failed. ICMP input histogram: 0 ICMP messages sent 0 ICMP messages failed ICMP output histogram: Tcp: 2019 active connections openings 2 passive connection openings 10 failed connection attempts 161 connection resets received 14 connections established 88977 segments received 75703 segments send out 297 segments retransmited 0 bad segments received. 216 resets sent Udp: 2986 packets received 0 packets to unknown port received. 0 packet receive errors 3080 packets sent 0 receive buffer errors 0 send buffer errors</p>

<p>&hellip;</p>

<p>&hellip;</p>

<p><strong>3.2</strong> Para apresentar as estatísticas do protocolo TCP (ou) UDP, utilizamos os parâmetros -st (ou) -su:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -st</p>

<p>Tcp: 2031 active connections openings 2 passive connection openings 10 failed connection attempts 164 connection resets received 10 connections established 89257 segments received 76010 segments send out 297 segments retransmited 0 bad segments received. 219 resets sent</p>

<p>ou</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -su</p>

<p>Udp: 3012 packets received 0 packets to unknown port received. 0 packet receive errors 3107 packets sent 0 receive buffer errors 0 send buffer errors</p>

<p><strong>4.</strong> <strong>Apresentar o PID (ID do prcesso) e os nomes de programas:</strong></p>

<p><strong>4.1</strong> Neste caso utilizamos o netstat com o parâmetro -p para receber a informação de &ldquo;PID/Nome do Programa&rdquo; na saída do netstat. Esta opção é muito útil para debugar e identificar qual programa está rodando em uma porta específica. O parâmetro -p pode ser combinado com demais parâmetros:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -pt
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:6881         83-228-34-45.btc-:11729 SYN_RECV    &ndash;
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:39508        200.123.194.16:www-http ESTABLISHED 30741/chromium
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:36321        208.46.17.59:www-http   ESTABLISHED 30741/chromium
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:57411        65.55.142.101:https     ESTABLISHED 3292/python2
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:6881         bd3e1c77.virtua.c:59298 ESTABLISHED 20447/qbittorrent</p>

<p><strong>5.</strong> <strong>Não resolver host, porta ou nome de usuário:</strong></p>

<p><strong>5.1</strong> Utiliza-se o parâmetro -an quando não se deseja receber na saída do netstat informações de host, porta ou usuarios com seus respectivos nomes resolvidos. Ao invés destas informações virão números:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -an
Active Internet connections (servers and established)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
tcp        0      0 0.0.0.0:61108           0.0.0.0:<em>               LISTEN
tcp        0      0 0.0.0.0:6881            0.0.0.0:</em>               LISTEN
tcp        0      0 127.0.0.1:49155         0.0.0.0:*               LISTEN</p>

<p><strong>5.2</strong> Se você não quizer descartar as 3 informações de uma vez, pode optar por ocultar apenas uma em específico, conforme abaixo:</p>

<blockquote><p><em>[root@tuxcaverna ~]# netstat -a &mdash;numericports</em></p></blockquote>

<p>ou</p>

<blockquote><p><em>[root@tuxcaverna ~]# netstat -a -numeric-hosts</em></p></blockquote>

<p>ou</p>

<blockquote><p><em>[root@tuxcaverna ~]# netstat -a numeric-users</em></p></blockquote>

<p><strong>6.</strong> <strong>Que</strong> <strong>tal ter uma saída contínua de informações em tempo real? Para isso usa-se o parâmetro -c, que vai atualizar as informações do netstat a cada segundo:</strong></p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -c
Active Internet connections (w/o servers)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:57411        65.55.142.101:https     ESTABLISHED
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:6881         bd3e1c77.virtua.c:59298 ESTABLISHED
tcp        1      0 XXX.XX.X.X:49920        sn1msg2010605.phx.:msnp CLOSE_WAIT
tcp        0      0 XXX.XX.X.X:45554        111-240-177-108.dy:8921 TIME_WAIT</p>

<p><strong>7.</strong> <strong>Encontrar famílias de endereços não suportadas em seu sistema:</strong></p>

<p><strong>U</strong>tilizamos o parâmetro &mdash;verbose. Repare que nas últimas linhas do retorno teremos algo como:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -c
netstat: no support for <code>AF IPX' on this system.
netstat: no support for</code>AF AX25&#8217; on this system.
netstat: no support for <code>AF X25' on this system.
netstat: no support for</code>AF NETROM&#8217; on this system.</p>

<p><strong>8.</strong> <strong>Para apresentar informações de rotas do kernel utilizamos o parâmetro -r:</strong></p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -r
Kernel IP routing table
Destination     Gateway         Genmask         Flags   MSS Window  irtt Iface
default         172.16.1.1      0.0.0.0         UG        0 0          0 wlan0
172.16.1.0      *               255.255.255.0   U         0 0          0 wlan0</p>

<p>&hellip;ou, pode-se utilizar -rn para apresentar em formato numérico ao invés de nomes de hosts.</p>

<hr />

<p><strong>9.</strong> <strong>Para descobrir em qual porta um determinado programa está rodando utilizamos os parâmetros -ap:</strong></p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -ap
Active Internet connections (servers and established)
Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State       PID/Program name
tcp        0      0 <em>:61108                 </em>:<em>                     LISTEN      3452/wish
tcp        0      0 </em>:6881                  <em>:</em>                     LISTEN      20447/qbittorrent
tcp        0      0 localhost.localdo:49155 <em>:</em>                     LISTEN      4010/GoogleTalkPlug
tcp        0    269 172.16.1.3:58742        52.60.in-addr.arp:12814 FIN_WAIT1   &ndash;
tcp        0      0 172.16.1.3:6881         bd3e1c77.virtua.c:59298 ESTABLISHED 20447/qbittorrent</p>

<p><strong>9.1</strong> Se quizer especificar o programa, ao invés de o procurar em uma extensa lista, utilize um filtro com o grep da seguinte forma:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -ap | grep chromium
unix  2      [ ACC ]     STREAM     LISTENING     252100   30741/chromium       /tmp/.org.chromium.Chromium.bSJLzX/SingletonSocket
unix  3      [ ]         STREAM     CONNECTED     309051   30741/chromium
unix  3      [ ]         STREAM     CONNECTED     308785   30741/chromium</p>

<p><strong>9.2</strong> Se ao invés de especificar o programa, você quizer especificar uma porta e saber o que está rodando nela, pode-se utilizar o filtro do grep da seguinte forma:</p>

<blockquote><p><em>[root@tuxcaverna ~]# netstat -an | grep &lsquo;:80&rsquo;</em></p></blockquote>

<p><strong>10.</strong> <strong>Para terminar, podemos utilizar o parâmetro -i para listar nossas interfaces de rede:</strong></p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -i
Kernel Interface table
Iface   MTU Met   RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
eth0   1500 0         0      0      0 0             0      0      0      0 BMU
lo    16436 0       662      0      0 0           662      0      0      0 LRU
wlan0  1500 0    157377      0      4 0        133487      0      0      0 BMRU</p>

<p><strong>S</strong>e desejar informações mas detalhadas sobre cada interface, pode-se utilizara combinação de parâmetros -ie:</p>

<p>[root@tuxcaverna ~]# netstat -ie
Kernel Interface table
eth0: flags=4099&lt;UP,BROADCAST,MULTICAST>  mtu 1500  metric 1
ether a4:ba:db:d7:41:c0  txqueuelen 1000  (Ethernet)
RX packets 0  bytes 0 (0.0 B)
RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
TX packets 0  bytes 0 (0.0 B)
TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0
device interrupt 47  base 0xc000</p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que tal ajudar o projeto KDE com apenas 1 minuto do seu tempo?]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/24/que-tal-ajudar-o-projeto-kde-com-apenas-1-minuto-do-seu-tempo/"/>
    <updated>2011-10-24T14:56:48-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/24/que-tal-ajudar-o-projeto-kde-com-apenas-1-minuto-do-seu-tempo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://images4.wikia.nocookie.net/__cb20061120200014/uncyclopedia/images/9/98/Konqi-official-logo-aboutkde-150x250.png" alt="" /></p>

<p><strong>N</strong>ão acredita?</p>

<p><strong>B</strong>om, aparentemente um <strong>banco alemão</strong> acredita que alguns projetos/instituições merecem ser ajudados financeiramente pelo seu impacto/importância.</p>

<p><strong>S</strong>im, o projeto <strong><a href="http://kde.org">KDE</a></strong> está fazendo parte desta lista, mas para conseguir a doação de 1000 euros por parte deste banco, o projeto KDE precisa do seu voto. Sim, apenas seu voto que não leva mais que 1 minuto.</p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza o KDE no seu dia a dia, acredito que este seu <strong>1 minuto</strong> já é um ótimo &ldquo;pagamento&rdquo; ao projeto que lhe ajuda diariamente a resolver suas tarefas.</p>

<p><strong>O</strong> banco alemão <strong>ING DiBa</strong> está doando <strong>1000 euros</strong> para <strong>1000 associações</strong>. A seleção será feita via votação online, portanto, se você der um voto para o KDE eV, temos boa chance de ser um dos vencedores.</p>

<p><strong>O</strong> dinheiro será utilizado pelo KDE para financiar sprints, viagens, servidores, etc.</p>

<p><strong>Como fazer para ajudar?</strong></p>

<p><em>1- Acesse <strong><a href="https://verein.ing-diba.de/sonstiges/10115/kde-ev">https://verein.ing-diba.de/sonstiges/10115/kde-ev</a></strong> e clique em <strong>&ldquo;Stimme abgeben&rdquo;</strong>.</em></p>

<p><em>2- Preencha seu email e o código captcha, clicando em seguida em <strong>&ldquo;absenden&rdquo;</strong>.</em></p>

<p><em>3- Você receberá um email para confirmar o voto &ndash; clique no primeiro link deste email.</em></p>

<p><em>4- No website &ndash; clique em <strong>&ldquo;Stimme abgeben&rdquo;</strong>.</em></p>

<p>Você tem direito a 3 votos por conta de email.</p>

<p>Vamos que vamos.</p>

<p>Abraços,</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3º Dia Livre - Programação Definida!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/17/3c2ba-dia-livre-programacao-definida/"/>
    <updated>2011-10-17T09:26:54-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/17/3c2ba-dia-livre-programacao-definida</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>N</strong>este fim de semana foi publicada a programação oficial do <strong><a href="http://www.dialivre.net/portal">3º Dia Livre</a></strong>, encontro para usuários, profissionais ou entusiastas do movimento de Software Livre no Ceará.</p>

<p><strong>E</strong>sta 3ª edição contará com 4 palestras de temas bem diversificados como podem ver na grade abaixo:</p>

<p>Horário</p>

<p>Palestra</p>

<p>Palestrante</p>

<p>08:00
&ndash; 08:10</p>

<p>Abertura</p>

<p>&ndash;</p>

<p>08:10
&ndash; 09:00</p>

<p>CRUD Flex com Java</p>

<p>Alessandro Moreira</p>

<p>09:10
&ndash; 10:00</p>

<p>Gerenciando Nuvens Privadas com o Xen Cloud Platform</p>

<p>Lorscheider Santiago</p>

<p>10:10 &ndash; 11:00</p>

<p>Gerenciando Projetos com Ferramentas Livres</p>

<p>Paulo Cesar C. Branco</p>

<p>11:10 &ndash; 12:00</p>

<p>Arduino &ndash; Desenvolvendo com Hardware Livre</p>

<p>Marcelo Melo</p>

<p>&mdash;</p>

<hr />

<p>&ndash;</p>

<p><strong>A</strong>inda não sabe o que é o Dia Livre? <strong><a href="http://www.dialivre.net/portal/?page_id=7">Clique aqui para conhecer!</a></strong></p>

<p><strong>A</strong>s <strong>inscrições</strong> continuam abertas para esta 3ª edição que acontecerá no dia <strong>12 de Novembro</strong>, Sábado, na Faculdade Estácio FIC.</p>

<p><strong>C</strong>lique <strong><a href="http://www.dialivre.net/portal/?page_id=8">aqui</a></strong> e faça sua inscrição gratuita.</p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3º Dia Livre - Inscrições abertas]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/11/3c2ba-dia-livre-inscricoes-abertas/"/>
    <updated>2011-10-11T08:32:58-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/10/11/3c2ba-dia-livre-inscricoes-abertas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/10/Logo+dia-livre-01.png"><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/10/Logo+dia-livre-01-300x87.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>J</strong>á estão abertas as inscrições para o <strong><a href="http://www.dialivre.net/portal">3º Dia Livre</a></strong> em Fortaleza.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não teve a oportunidade de participar de nenhuma edição, o <strong><a href="http://www.dialivre.net/portal/?page_id=7">Dia Livre</a></strong> é um encontro bimestral organizado pela <strong><a href="http://www.tux-ce.org">Tux-CE</a></strong> que busca aproximar os profissionais e entusiastas do <strong>Software Livre</strong>.</p>

<p><strong>A</strong>lém de proporcionar um momento de entretenimento e conhecimento, através de palestras e apresentações sobre os mais diversos assuntos ligados à tecnologias e Software Livre como um todo, o <strong>Dia Livre</strong> é uma excelente oportunidade para aumentar o seu networking ou círculo profissional.</p>

<p><strong>A</strong>pós a 1ª edição ocorrida na Faculdade Farias Brito e a 2ª na SecrelNet Business, anunciamos agora a 3ª edição que acontecerá na <strong>Faculdade FIC Estácio</strong> no dia 12 de Novembro, Sábado.</p>

<p><strong>A</strong>s inscrições são gratuitas!</p>

<p><a href="http://www.dialivre.net/portal/?page_id=8"><strong>Não perca tempo e garanta a sua vaga através do site do Dia Livre: www.dialivre.net</strong></a></p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Política de senhas no Linux: Senhas com data para expirar!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/27/politica-de-senhas-no-linux-senhas-com-data-para-expirar/"/>
    <updated>2011-09-27T11:14:12-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/27/politica-de-senhas-no-linux-senhas-com-data-para-expirar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/1197557350_90927cc5492.jpg"><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/1197557350_90927cc5492.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>J</strong>á é sabido que a maior vulnerabilidade dentro das empresas ou mesmo computadores pessoais são justamente os próprios funcionários ou usuários.</p>

<p><strong><img src="http://public-commoncraft.s3.amazonaws.com/SecurePasswords500.jpg" alt="" />M</strong>anter uma boa <strong>política de senhas</strong> é fundamental para garantir a segurança <strong>básica</strong> de suas informações e tentar minimizar as chances de alguém ter acesso indevido a elas.</p>

<p><strong>V</strong>ou apresentar dicas simples para uma boa política de senhas que vão além das dicas comuns como &ldquo;mantenha uma senha que contenha mais de 8 caracteres, sendo eles números, letras minúsculas, maiúsculas e caracteres especiais&hellip;&rdquo;.</p>

<p><strong>E</strong>m escritórios é importante haver também uma política de troca de senha regular. Mas, como forçar os usuários a seguirem essa política de troca de senha regular? Evitando que o mesmo se logue caso não troque a senha de forma periódica, claro.</p>

<p><strong>V</strong>amos começar pelo básico.</p>

<p><strong>1- Definindo a complexidade das senhas de usuários:</strong></p>

<p><strong>P</strong>ara definir a complexidade, precisaremos alterar a configuração de definição de senhas de usuários. O processo pode ser diferente, de acordo com a sua distribuição.</p>

<p><a href="http://www.archlinux.org/"><em><strong>A</strong>rch Linux:</em></a></p>

<p><strong>E</strong>dite o arquivo <em>passwd</em> que se encontra em <em>/etc/pam.d/passwd</em>, da seguinte forma:</p>

<p><em># vim /etc/pam.d/passwd</em></p>

<p><em><a href="http://www.debian.org"><strong>D</strong>ebian</a>, <a href="http://www.ubuntu.com">Ubuntu</a>, <a href="http://www.redhat.com">RedHat</a>, <a href="http://www.centos.org">CentOS</a></em> e outras:</p>

<p><em># vim /etc/pam.d/system-auth</em></p>

<p><strong>C</strong>onfigure sua linha de senha de forma que fique algo parecido com o seguinte:</p>

<p><em>password       required        pam_cracklib.so difok=3 minlen=10 ucredit=3 ocredit=2 retry=3</em></p>

<p><strong>O</strong>nde:</p>

<p><em>difok=3</em> &ndash;> Informa a quantidade de caracteres que podem se repetir em relação à última senha. Por exemplo: Se minha antiga senha era &ldquo;kalib&rdquo; e eu tento usar &ldquo;kalamba&rdquo; como nova senha, receberei uma informação de erro, pois eu repeti 3 letras que já existem na senha anterior &ldquo;kal&rdquo;.</p>

<p><em>minlen=10</em> &ndash;> Informa qual a quantidade mínima de caracteres aceitos para a senha do usuário. No<img src="http://securepasswordgeneratortips.com/wp-content/uploads/2011/05/securepasswordgeneratortips08.jpg" alt="" /> exemplo, o mínimo de caracteres aceitos serão 10, caso contrário será apresentada uma mensagem de erro solicitando que o usuário tente uma nova senha.</p>

<p><em>ucredit=3</em> &ndash;>Informa a quantidade de letras maiúsculas que deverão compor minha senha. No exemplo, eu precisarei utilizar no mínimo 3 letras em maiúsculo, ou &ldquo;Uper Characters&rdquo; em minha nova senha.</p>

<p><em>ocredit=2</em> &ndash;> Informa a quantidade de &ldquo;outros caracteres&rdquo; ou caracteres especiais, como por exemplo *, &amp;, %, $, _, etc.</p>

<p><em>retry=3</em> &ndash;> Informa quantas vezes o usuário vai poder tentar, em caso de senha indevida, antes de receber a mensagem de erro.</p>

<p><strong>O</strong>utros parâmetros que podem ser utilizados são os seguintes:</p>

<p><em>dcredit=x</em> &ndash;> Informa a quantidade de dígitos que deverão ser utilizados como números na senha, onde x é o número mínimo desejado.</p>

<p><em>lcredit=x</em> &ndash;> Informa a quantidade de caracteres minúsculos, ou &ldquo;Lower Characters&rdquo;, mínimos em sua senha.</p>

<p><strong>2- Definindo que a nova senha não poderá ser igual às anteriores:</strong></p>

<p><strong>N</strong>o <strong>mesmo arquivo</strong> do ponto anterior, iremos inserir o parâmetro remember na linha conforme exemplo:</p>

<p><em>password sufficient pam_unix.so use_authtok md5 shadow remember=10</em></p>

<p><em>remember=10</em> &ndash;> Informa que a nova senha não poderá ser igual às últimas 10 senhas utilizadas por este usuário.</p>

<p><strong>A</strong>gora que já sabemos como definir uma política para criação de senhas seguras, vamos conhecer o &ldquo;<strong>chage</strong>&rdquo;, que nos ajudará a definir a política de datas ou validade das senhas.</p>

<p><strong>3- Checando as políticas de validade de senhas de um determinado usuário:</strong></p>

<p><em># chage -l usuário</em></p>

<p><strong>O</strong> comando acima verifica os atributos de validade daquela senha, e lhe retornará algo similar ao seguinte:</p>

<pre><code>&lt;em&gt;Last password change : May 11, 2011&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Password expires : never&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Password inactive : never&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Account expires : never&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Minimum number of days between password change : 0&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Maximum number of days between password change : 99999&lt;/em&gt;




&lt;em&gt;Number of days of warning before password expires : 7&lt;/em&gt;
</code></pre>

<p><strong>A</strong>s informações acima apresentam dados como data de última mudança de senha, data de expiração, tempo de inatividade, quantidade mínima de dias para se trocar a senha antes de a mesma expirar, etc.</p>

<p><strong>4- Criando uma &ldquo;validade&rdquo; ou período de expiração para a senha de um determinado usuário:</strong></p>

<pre><code>&lt;em&gt;# chage -M 99999 linustorvalds&lt;/em&gt;
</code></pre>

<p><strong>E</strong>ste comando vai <strong>desabilitar</strong> o período de validade da senha, informando que a mesma não expira nunca.</p>

<pre><code>&lt;em&gt;# chage -M 50 -m 7 -W 7 linustorvalds&lt;/em&gt;
</code></pre>

<p><strong>E</strong>ste comando <strong>aplica</strong> a política de senha para o usuário &ldquo;linustorvalds&rdquo; onde:
<em>-M 50</em> &ndash;> Define que a senha será válida por um máximo de 50 dias, quando a mesma deverá ser trocada.
<em>-m 7</em> &ndash;> Define o número mínimo de dias em que o usuário poderá trocar sua senha antes do período especificado para expiração. Caso o usuário possa trocar a qualquer momento ou dia, o valor deverá ser 0.
<em>-W 7</em> &ndash;> Número de dias antes de expirar nos quais o usuário vai receber alertas informando que sua senha irá expirar.</p>

<p><strong>C</strong>aso você deseje especificar um <strong>dia exato</strong> no qual a senha de determinado usuário vai expirar, você pode utilizar o parâmetro <em>-E</em> seguido da data desejada no formato <em>AAAA-MM-DD</em>.</p>

<p><strong>A</strong>lém disto, você pode desejar que a senha do usuário &ldquo;linustorvalds&rdquo; seja trocada no <strong>próximo login</strong> do mesmo. Neste caso você poderá utilizar o parâmetro <em>-d</em>, conforme exemplo abaixo:</p>

<pre><code>&lt;em&gt;# chage -d 0 linuxtorvalds&lt;/em&gt;
</code></pre>

<p><strong>O</strong> <em>-d</em> significa quantidade de dias também.</p>

<pre><code>&lt;strong&gt;É&lt;/strong&gt; isso pessoal.




&lt;strong&gt;H&lt;/strong&gt;ave fun!
</code></pre>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Feliz dia do Programador!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/13/feliz-dia-do-programador/"/>
    <updated>2011-09-13T10:11:39-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/13/feliz-dia-do-programador</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.media-freaks.com/wp-content/uploads/2008/09/programmer-260x300.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal,</p>

<p><strong>U</strong>m feliz dia do programador para todos aqueles que, profissionalmente, curiosamente ou mesmo por mera falta do que fazer escrevem ou já escreveram linhas de código!</p>

<p><strong>E</strong>sta profissão que na maior parte das vezes não trá$ o retorno e$perado, o que apenas demonstra o quão apaixonados por linha de código são essas pessoas&hellip; e por problemas.</p>

<p><strong>D</strong>esafiador&hellip;estressante&hellip;cansativo&hellip;divertido&hellip;prazeroso&hellip; Como em qualquer &ldquo;casamento&rdquo;&hellip; na alegria e na tristeza!</p>

<p><img src="http://www.danielimamura.com.br/wp-content/uploads/2010/09/cartoonvidaprogramador.gif" alt="" /></p>

<p><strong>O</strong>bviamente que eu não vou colocar em todas as centenas de linguagens de programação que existem.. portanto, se a sua linguagem favorita não foi homenageada abaixo, não fique triste. São muitas..difícil lembrar de todas.. O que vale é a intenção.</p>

<p><img src="http://www.whitefang.com/wp-content/uploads/2010/03/Programming-Languages.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>Assembly</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>variable:</em></p>

<p><em>      .message db &ldquo;Feliz dia do Programador!$&rdquo;</em></p>

<p><em>code:</em></p>

<p><em>      mov ah, 9</em></p>

<p><em>      mov dx, offset .message</em></p>

<p><em>      int 0x21</em></p>

<p><em>      ret</em></p>

<p><strong>BASIC</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>PRINT &ldquo;Feliz dia do Programador!</em></p>

<p><strong>C</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em># include &lt;stdio.h></em></p>

<p><em>int main(void)</em></p>

<p><em>{</em></p>

<p><em>       printf (&ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;);</em></p>

<p><em>       return 0;</em></p>

<p><em>}</em></p>

<p><strong>C++</strong>
<em>##############</em></p>

<p><em># include <iostream></em></p>

<p><em>int main()</em></p>

<p><em>{</em></p>

<p><em>         std::cout &lt;&lt; &ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo; &lt;&lt; std::endl;</em></p>

<p><em>         return 0;</em></p>

<p><em>}</em></p>

<p><strong>Cliper</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>? &ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;</em></p>

<p><strong>Delphi</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>Program FelizDia;</em></p>

<p><em>{APPTYPE CONSOLE}</em></p>

<p><em>begin</em></p>

<p><em>      WriteLn(&lsquo;Feliz dia do Programador!&rsquo;);</em></p>

<p><em>end.</em></p>

<p><strong>Go</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>package main</em></p>

<p><em>import &ldquo;fmt&rdquo;</em></p>

<p><em>func main() {</em></p>

<p><em>       fmt.Printf(&ldquo;Feliz dia do Programador! \n&rdquo;)</em></p>

<p><em>}</em></p>

<p><strong>Java</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>public class FelizDia {</em></p>

<p><em>       public static void main(String[] args) {</em></p>

<p><em>                 System.out.println(&ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;);</em></p>

<p><em>       }</em></p>

<p><em>}</em></p>

<p><strong>Pascal</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>program FelizDia(output);</em></p>

<p><em>begin</em></p>

<p><em>       WriteLn(&lsquo;Feliz dia do Programador!&rsquo;);</em></p>

<p><em>end</em></p>

<p><strong>Perl</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>print &ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;;</em></p>

<p><strong>PHP</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>&lt;?php</em></p>

<p><em>     echo &ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;;</em></p>

<p><em>?></em></p>

<p><strong>Python</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>print(&ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;)</em></p>

<p><strong>Ruby</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>puts &ldquo;Feliz dia do Programador!&rdquo;</em></p>

<p><strong>Shell Script</strong></p>

<h6>#</h6>

<p><em>echo &lsquo;Feliz dia do Programador!&rsquo;</em></p>

<p><em>SQL</em></p>

<h6>#</h6>

<p><em>select &lsquo;Feliz dia do Programador!&rsquo;;</em></p>

<p><strong>A</strong>braço!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2º Dia Livre - Últimos dias para inscrições! & Site da Tux-CE em obras!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/08/2c2ba-dia-livre-ultimos-dias-para-inscricoes-site-da-tux-ce-em-obras/"/>
    <updated>2011-09-08T14:02:04-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/08/2c2ba-dia-livre-ultimos-dias-para-inscricoes-site-da-tux-ce-em-obras</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/Logo+dia-livre-01.png"><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/Logo+dia-livre-01.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>audações amigos!</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não sabe ainda, a <strong><a href="http://www.tux-ce.org">Tux-CE</a></strong> está organizando um encontro regular para os usuários e profissinais de Software Livre, bem como interessados e curiosos sobre o tema. O nome dado ao projeto é <strong><a href="http://dialivre.tux-ce.org">Dia Livre</a></strong>.</p>

<p><strong>U</strong>m encontro simples e rápido que costuma acontecer a cada 2 meses em diferentes locais para facilitar a presença de todos.</p>

<p><strong>A</strong> próxima edição será no dia 11 de Setembro, Domingo. Estes são os últimos dias para <strong><a href="http://tux-ce.org/dialivre/inscricoes/">inscrições através de nossa página</a></strong>.</p>

<p>11 de Setembro, Domingo – A partir das 08:00</p>

<p><strong>L</strong>ocal: SecrelNet Business
<strong>A</strong>v. Dom Luís, 500 – 20º Andar (Shopping Aldeota, em frente a praça Portugal) – Fortaleza, CE</p>

<p><strong>A</strong> grade desta edição será a seguinte:</p>

<p>Horário</p>

<p>Palestra</p>

<p>Palestrante</p>

<p>08:00
&ndash; 08:10</p>

<p>Abertura</p>

<p>&ndash;</p>

<p>08:10
&ndash; 09:00</p>

<p>Software Livre – Que bicho é esse?</p>

<p>Diego Monte</p>

<p>09:10
&ndash; 10:00</p>

<p>Turbine sua produtividade com o Firefox</p>

<p>Victor Carvalho</p>

<p>10:10 – 10:30</p>

<p>CoffeeBreak e bate papo</p>

<p>&ndash;</p>

<p>10:40 – 11:30</p>

<p>LibreOffice na prática</p>

<p>Lucas Filho</p>

<p>Gostaria de aproveitar o post e comunicar que a página da Tux-CE está passando por uma grande migração, portanto estará indisponível, como alguns já devem ter percebido, pelos próximos 7 dias.</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/tuxindisp.png"><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/09/tuxindisp.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação bibliográfica: A Guerra dos Tronos - As crônicas de Gelo e Fogo - Vol. I]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i/"/>
    <updated>2011-09-07T10:43:38-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/07/recomendacao-bibliografica-a-guerra-dos-tronos-as-cronicas-de-gelo-e-fogo-vol-i</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/guerra_tronos.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>A</strong>fastado do blog como explicado no <strong><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/?p=910">post anterior</a></strong>, mas não afastado de minha leitura diária.</p>

<p><strong>O</strong> livro da vez, para variar, foi um presente de minha namorada, Mari.</p>

<p><strong>A</strong> <strong>Guerra dos tronos</strong> é o primeiro livro da trilogia <strong>Crônicas de Gelo e Fogo</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ouco provável que alguém não tenha ouvido falar dessa trilogia que fez e continua fazendo um grande sucesso, seja em forma de livros ou em forma de uma série de televisão de mesmo nome.</p>

<p><strong>C</strong>omo bom amante de livros(e filmes) <strong>épicos</strong>, fiquei curioso em relação a esta história desde que bati os olhos pela primeira vez na capa de seus livros.</p>

<p><strong>O</strong> livro é de autoria do escritor e roteirista estadunidense <strong><a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/George_R._R._Martin">George Raymond Richard Martin</a></strong>, declarado em 2011 pela revista TIMES como uma das <strong>100 pessoas mais influentes do mundo</strong>.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de suas 592 páginas, a leitura é leve e desperta a curiosidade.</p>

<p><strong>E</strong>m uma terra onde o verão pode durar décadas e o inverno uma vida, os problemas estão apenas começando. O frio está de volta e, nas florestas ao norte de Winterfell, forças sobrenaturais se espalham por trás da Muralha que protege a região. No centro do conflito estão os Stark do reino de Winterfell, uma família tão áspera quanto as terras que lhe pertencem.</p>

<p><strong>D</strong>os lugares onde o frio é brutal, até os distantes reinos de plenitude e sol, George R. R. Martin narra uma história de lordes e damas, soldados e mercenários, assassinos e bastardos, que se juntam em um tempo de presságios malignos. Entre disputas por reinos, tragédias e traições, vitória e terror, o destino dos Stark, seus aliados e seus inimigos é incerto. Mas cada um está se esforçando para ganhar este conflito mortal: a guerra dos tronos.</p>

<p><strong>B</strong>oa leitura!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Casa nova.. em todos os sentidos...]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/06/casa-nova-em-todos-os-sentidos/"/>
    <updated>2011-09-06T14:33:11-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/09/06/casa-nova-em-todos-os-sentidos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://www.it-networks.org/wp-content/uploads/2011/04/imagesCAIK1UEI.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal!</p>

<p><strong>L</strong>ongo tempo sem publicar algo no blog, mas cá estou novamente.</p>

<p><strong>A</strong> verdade é que passei por um período um tanto quanto conturbado. Estive em busca de um novo apartamento com a família, mudanças em meus horários da faculdade, trabalhos profissionais, projetos pessoais, projetos de software livre, estudo de novo idioma, etc.</p>

<p><strong>M</strong>uita coisa mudou. Mudanças, quando acontecem todas ao mesmo tempo, podem nos deixar um tanto quanto esgotados. Foi basicamente isto o que aconteceu. Mas, agora que consegui me organizar novamente, acredito que seja hora de voltar tudo ao seu ritmo natural.</p>

<p><strong>A</strong>cabei decidindo que depois de tanto tempo afastado e com tantas mudanças recentes, como por exemplo minha moradia, que mudou após longos 25 anos morando no mesmo local, talvez fosse a hora de mudar a casa também de meus posts. Porque não um novo espaço para o blog? Novo host, nova &ldquo;decoração&rdquo;, etc.</p>

<p><strong>C</strong>á estamos, eu e o blog, de volta. Acredito que agora voltemos às atividades normais e rotineiras.</p>

<p><strong>N</strong>os vemos no próximo post.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dia Livre - Inscrições e grade do evento]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/19/dia-livre-inscricoes-e-grade-do-evento/"/>
    <updated>2011-07-19T08:38:33-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/19/dia-livre-inscricoes-e-grade-do-evento</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://tux-ce.org/dialivre/wp-content/uploads/2011/05/Logo+dia-livre-01.png" alt="" /></p>

<p><strong>É</strong> hora de se <a href="http://tux-ce.org/dialivre/inscricoes/">inscrever</a> no <a href="http://www.tux-ce.org/dialivre">Dia Livre</a>!</p>

<p><strong>G</strong>ostaria de comunicar que a grade para o 1º Dia Livre já foi fechada e liberada.</p>

<p><strong>N</strong>este sábado estarei ministrando a palestra &ldquo;Software Livre e Cultura Hacker: Tenha ética e ganharás respeito&rdquo; na <a href="http://www.ffb.edu.br/">Faculdade Farias Brito</a> durante o 1º Dia Livre.</p>

<p><strong>S</strong>egue grade do encontro:</p>

<p>Horário</p>

<p>Palestra</p>

<p>Palestrante</p>

<p>08:00
&ndash; 08:10</p>

<p>Abertura</p>

<p>&ndash;</p>

<p>08:10
&ndash; 09:00</p>

<p>Bacula
&ndash; Solução livre de Backup</p>

<p>Diego
Monte</p>

<p>09:10
&ndash; 10:00</p>

<p>Criando
soluções automatizadas com ShellScript</p>

<p>Rafael
de Carvalho Farias</p>

<p>10:00
&ndash; 10:20</p>

<p>CoffeeBreak</p>

<p>&ndash;</p>

<p>10:30
&ndash; 11:20</p>

<p>Software Livre e a Cultura Hacker: Tenha Ética e Ganharás Respeito</p>

<p>Marcelo Cavalcante</p>

<p>11;30
&ndash; 11:50</p>

<p>Sorteio
de brindes e encerramento</p>

<p>&ndash;</p>

<p><strong>Q</strong><strong>uando?</strong></p>

<p>23 de Julho, Sábado – A partir das 08:00</p>

<p><strong>Onde?</strong></p>

<p>Faculdade Farias Brito
Rua Castro Monte, 1364 Varjota – Fortaleza, CE
<a href="http://www.tux-ce.org/dialivre/imgs/mapaffb.png"><img src="http://www.tux-ce.org/dialivre/imgs/mapaffb.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>erão realizados dois sorteios ao final do encontro:</p>

<p>1 camisa da Tux-CE;</p>

<p>1 livro: The Art of Community &ndash; O&#8217;Reilly</p>

<p><strong>N</strong>os vemos lá!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lançada a primeira edição da Revista Segurança Digital]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital/"/>
    <updated>2011-07-01T08:14:54-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/07/01/lancada-a-primeira-edicao-da-revista-seguranca-digital</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/07/1_edicao_julho_2011.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não sabe, hoje é o lançamento da primeira edição da <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">Revista Segurança Digital</a>.</p>

<p><a href="http://www.segurancadigital.info"><strong>S</strong>egurança Digital</a> é o mais novo projeto no qual estou engajado e espero poder ajudar no que for possível para a constante melhoria do projeto.</p>

<p><strong>É</strong> com grande satisfação que estamos fazendo o lançamento oficial de nosso projeto com a primeira edição da Revista Segurança Digital. Neste mês de Julho a revista aborda aspectos mais genéricos em relação à Segurança da Informação como um todo. Desde as técnicas de FootPrinting e Varredura para identificação de vulnerabilidades e possíveis brechas até estratégias e mecanismos de Enumeração para reconhecimento de ambientes.</p>

<p><strong>C</strong>om a matéria sobre Enumeração explicamos a importância de se fazer um mapeamento completo do alvo, que consiste em descobrir o máximo de informações possíveis sobre o mesmo, desde sistema operacional até mesmo versões de anti-vírus, firewall, aplicativos instalados, etc.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente todos perceberam que vários ataques de DoS e DDoS foram realizados à sites do Governo, Petrobras, dentre outros. Um artigo com uma breve explicação sobre como funcionam estes ataques é apresentado como forma de ilustrar de forma básica o funcionamento de um DoS/DDoS.</p>

<p><strong>R</strong>esolvemos fazer uma breve apresentação sobre o BackTrack, uma distribuição Linux voltada para testes de segurança. Nesta matéria apresentamos alguns de seus recursos e ferramentas que podem ser utilizadas no dia-a-dia de qualquer profissional de Segurança da Informação para facilitar suas tarefas e análises, bem como auxiliar em projetos de PenTesting.</p>

<p><strong>A</strong>proveitamos para informar sobre a mais nova parceria realizada entre o Projeto Segurança Digital e a empresa de consultoria e soluções livres 4Linux que é líder no mercado no que diz respeito à soluções de tecnologia com ferramentas livres bem como treinamentos especializados nos mais diversos segmentos da computação como redes, bancos de dados, segurança, programação, dentre outros.</p>

<p><strong>N</strong>ão deixe de fazer o <a href="http://www.segurancadigital.info/revista/185-revistas">download</a> desta edição e conferir o resultado desta força tarefa inicial.</p>

<p><strong>E</strong>speramos que gostem.</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica - As Brumas de Avalon vol II - A Grande Rainha]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/06/15/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-ii-a-grande-rainha/"/>
    <updated>2011-06-15T08:54:49-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/06/15/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-ii-a-grande-rainha</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/avalon2.jpg" alt="" /></p>

<p><strong>A</strong>pós mais um período conturbado na faculdade estou de volta ao blog com uma recomendação bibliográfica.</p>

<p><strong>D</strong>esta vez estou concluindo a leitura do segundo volume da série As Brumas de Avalon, que aborda a história do Rei Artur através de uma visão das mulheres da época.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece e/ou não acompanhou o post sobre o primeiro volume, <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/2010/12/20/recomendacao-bibliografica-as-brumas-de-avalon-vol-i-a-senhora-da-magia/">As Brumas de Avalon &ndash; A Senhora da Magia, fica o link.</a></p>

<p><strong>N</strong>este segundo volume, As Brumas de Avalon &ndash; A Grande Rainha, o embate religioso entre o catolicismo e o paganismo se torna ainda mais intenso quando é chegado o momento da grande batalha prometida onde o Rei Artur quebra o juramento feito aos pagãos e seguidores da Antiga Religião.</p>

<p><strong>A</strong>través do juramento, Artur conseguiu ser seguido e apoiado por praticamente todos os povos que o seguiríam no combate contra os saxões com a promessa de o mesmo utilizar a bandeira do Dragão, anteriormente utilizada por seu pai, como forma de demonstrar que Artur não seguiria apenas a bandeira cristã, mas que respeitaria todas as formas de culto religioso. Esta era a promessa para que todos os povos pudessem se unir e lutar ao seu lado para unificar a Bretanha.</p>

<p><strong>U</strong>ma vez que Artur, se deixando levar pela mente extremamente cristã de sua esposa, resolve quebrar a promessa e levar ao campo de batalha apenas a bandeira cristã, muitos povos retiram o seu apoio oferecido ao combate.</p>

<p><strong>S</strong>ua irmã, e mãe de seu filho, Morgana, passa a ganhar maior destaque neste segundo volume pela mudança de seu comportamento onde, praticamente, abre mão de seu papel como sacerdotisa para viver experiências pessoais de isolamento que a fazem perder boa parte dos acontecimentos do mundo real.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem curte ficção, misticismo, paganismo e embates religiosos, com certeza será uma boa leitura.</p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dia Livre - Lançamento oficial do site]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/05/16/dia-livre-lancamento-oficial-do-site/"/>
    <updated>2011-05-16T10:37:50-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/05/16/dia-livre-lancamento-oficial-do-site</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/05/Logo+dia-livre-01.png"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/05/Logo+dia-livre-01.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>G</strong>ostaria de comunicar sobre o lançamento oficial do <a href="http://dialivre.tux-ce.org">site do Dia Livre</a> que se deu ontem, Domingo.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente escrevi <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/2011/04/19/encontros-sobre-software-livre-escolha-um-nome/">aqui</a> sobre um encontro regular que pretendemos organizar para usuários e profissionais de Software Livre em nossa região.</p>

<p><strong>O</strong>ntem o site do Dia Livre foi lançado oficialmente e servirá de ponto de acesso e informações sobre tudo o que envolve o mesmo, como fotos, vídeos, inscrições, agenda, notícias, etc.</p>

<p><strong>E</strong>m suas várias edições pretendemos abordar os mais diversos temas que rondam o mundo da tecnologia e do Software Livre como desenvolvimento, design, redes, segurança, bancos de dados, segurança, etc. Além de tecnologia, o evento também tende a abordar temas ligados à cultura, inclusão digital e social, dentre outros aspectos de importância e relevância similar.</p>

<p><strong>A</strong>inda não sabe o que é o Dia Livre?</p>

<p><strong>Q</strong>ue tal visitar <a href="http://tux-ce.org/dialivre/dia-livre/">a página de apresentação do evento</a>?</p>

<p><strong>D</strong>eseja se manter informado? Você também pode seguir o <a href="http://twitter.com/#!/@dia_livre">@dia_livre</a> no twitter e ficar por dentro do que rola.</p>

<p><strong>E</strong>m breve teremos maiores notícias sobre a primeira edição.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wicd-KDE - Tornando seu Wicd no KDE mais amigável]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/28/wicd-kde-tornando-seu-wicd-no-kde-mais-amigavel/"/>
    <updated>2011-04-28T09:29:35-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/28/wicd-kde-tornando-seu-wicd-no-kde-mais-amigavel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>audações pessoal,</p>

<p><strong>P</strong>ara aqueles que também não curtem de forma alguma a aparência padrão GTK do Wicd e não conhecem ainda a interface que foi lançada posteriormente em QT, fica a dica: Troquem com urgência!</p>

<p><strong>E</strong> o network-manager?</p>

<p><strong>B</strong>om, o network-manager é um excelente(sendo modesto) gerenciador de redes para o Linux, porém infelizmente ele peca muito em sua interface para o KDE. Compare o network-manager em suas interfaces gtk (Gnome) e qt (KDE) e entenderá o que eu digo. A versão para KDE é extremamente confusa e bagunçada em comparação com a interface para o Gnome.</p>

<p><strong>E</strong>is que muitas distribuições começaram a sugerir a utilização do Wicd como gerenciador de redes para quem utiliza o KDE.</p>

<p><strong>N</strong>o Arch, por exemplo, encorajamos fortemente o uso do Wicd com o KDE ao invés do network-manager. Sim, sempre utilizei ele, porém&hellip;</p>

<p><img src="http://3.bp.blogspot.com/_lqr72cLxjWU/TKEXqNjH-3I/AAAAAAAAACM/WKa5EWZ75V0/s1600/screenshot-20100928@001439.png" alt="" /></p>

<p><strong>E</strong> então? Meio bizarro, certo?! Alguém havia pensado em dizer &ldquo;Mas ele não é tão feio..&rdquo;?</p>

<p><strong>B</strong>om, que tal apresentar uma alternativa a isto? O wicd-kde!</p>

<p><strong>C</strong>omo uma imagem vale mais que mil palavras:</p>

<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/wicdkde1.png"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/wicdkde1.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>M</strong>ais amigável certo? Uma interface mais limpa, organizada e bonita. Bem ao estilo &ldquo;clean&rdquo;, como alguns preferem dizer.</p>

<p><strong>M</strong>as, deixando um pouco a frescura de lado. Não recomendo a utilização da interface em qt apenas por questões de estética.</p>

<p><strong>A</strong> verdade é que o seu ambiente fica mais limpo com esta interface. Limpo? Sim.</p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza o KDE mas possui aplicações em gtk, por consequência você possuirá uma série de bibliotecas instaladas em seu ambiente para fazer com que esta aplicação em gtk funcione da maneira correta. Porém, se você instala uma aplicação em qt, pouca coisa adicional será necessária, visto que seu sistema já está preparado para rodar este tipo de aplicação.</p>

<p><strong>D</strong>igamos que é uma união: Útil ao Agradável!</p>

<p>E a parte que interessa? Instalar, instalar, instalar!</p>

<p><strong>I</strong>nfelizmente, nem todas as distribuições empacotaram o wicd-kde até então, mas se você é usuário <strong><a href="http://archlinux.org">Arch Linux</a></strong>, a sua vida será mais fácil.</p>

<p><strong>O</strong> pacote wicd-kde encontra-se pronto no <a href="http://aur.archlinux.org/packages.php?ID=40735">AUR</a>.</p>

<p><strong>O</strong> processo é o já manjado:</p>

<p><strong>1-</strong> Baixar o arquivo compactado:</p>

<p>$ wget <a href="http://aur.archlinux.org/packages/wicd-client-kde-git/wicd-client-kde-git.tar.gz">http://aur.archlinux.org/packages/wicd-client-kde-git/wicd-client-kde-git.tar.gz</a></p>

<p><strong>2-</strong> descompactar:</p>

<p>$ tar -xvzf wicd-client-kde-git.tar.gz</p>

<p><strong>3-</strong> entrar no diretório e em seguida executar o PKGBUILD para geração do pacote em si:</p>

<p>$ cd wicd-client-kde-git</p>

<p>$ makepkg</p>

<p><strong>4-</strong> Instalar o pacote gerado:</p>

<h1>pacman -U wicd-client-kde-git-20110426-1-x86_64.pkg.tar.xz</h1>

<p><strong>F</strong>eito. ;]</p>

<p><strong>H</strong>ave Fun!</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Novas camisas da Tux-CE - Solicite a sua!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/27/novas-camisas-da-tux-ce-solicite-a-sua/"/>
    <updated>2011-04-27T12:04:19-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/27/novas-camisas-da-tux-ce-solicite-a-sua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/logo.gif"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/logo-300x67.gif" alt="" /></a></p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe, a <a href="http://www.tux-ce.org">Tux-CE</a> está lançando os novos modelos de suas camisas e está coletando a listagem de pessoas interessadas em comprar a(s) sua(s).</p>

<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/Tshirt-TUX-CE-PRETO-GLIDER-H-M-01.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/Tshirt-TUX-CE-PRETO-GLIDER-H-M-01-300x212.jpg" alt="" /></a></p>

<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/Tshirt-TUX-CE-H-M.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/Tshirt-TUX-CE-H-M-300x212.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>O</strong> valor ainda não está 100% definido, pois o valor vai depender da quantidade de camisas. Caso tenha interesse, preencha este formulário e em breve entraremos em contato com você para informar valores e saber se você realmente irá querer seguir com seu pedido.</p>

<p><strong>I</strong>nteressado?</p>

<p><strong>C</strong>onfira todos os modelos disponíveis em <strong><a href="http://camisas.tux-ce.org">Aqui</a></strong>.</p>

<p><strong>P</strong>reencha o formulário para solicitar a(s) sua(s) <strong><a href="http://formcamisas.tux-ce.org">Aqui</a></strong>.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PROCURA-SE: Usuários de Arch Linux no Ceará]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/26/procura-se-usuarios-de-arch-linux-no-ceara/"/>
    <updated>2011-04-26T10:20:12-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/26/procura-se-usuarios-de-arch-linux-no-ceara</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/procurase.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/procurase.jpg" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>e você é ou conhece algum usuário de <a href="http://archlinux.org/">Arch Linux</a> aqui no Ceará, favor entrar em contato.</p>

<p><strong>I</strong>nfelizmente não estamos em condições de oferecer recompensas financeiras pelas <del>denúncias</del> ou comparecimentos voluntários. Quem sabe, uma cervejinha ou duas, até que rola.</p>

<p><strong>B</strong>rincadeiras a parte, de fato estamos buscando usuários do Arch Linux em nosso estado.</p>

<p><strong>O</strong> fato é que o <a href="http://archlinux-br.org">Arch Linux Brasil</a> como um todo vem começando uma campanha de &ldquo;localização&rdquo; de usuários em diversos estados como uma forma de estreitar as relações entre estes. A ideia é procurar uma forma de fazer com que os usuários de Arch Linux possam ter uma maior interação entre si, o que facilita na organização de encontros, eventos, install fests, etc.</p>

<p><strong>N</strong>o momento estamos mapeando e buscando interessados na ideia, portanto fica o convite:</p>

<p><strong>S</strong>e você é usuário do Arch Linux e mora no Ceará ou conhece algum usuário do Arch Linux por aqui, passe a informação.</p>

<p><strong>P</strong>or favor se identifique através do seguinte link: <a href="http://forum.archlinux-br.org/viewforum.php?id=20">http://forum.archlinux-br.org/viewforum.php?id=20</a></p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
