<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Software Livre | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/software-livre/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-09-03T20:46:27-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Correção do Bug entre Kernel Linux e Placas Broadcom]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/03/correcao-do-bug-entre-kernel-linux-e-placas-broadcom/"/>
    <updated>2013-09-03T20:33:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/03/correcao-do-bug-entre-kernel-linux-e-placas-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/catchbug.jpg" title="&lsquo;Catching Big&rsquo;" >
<strong>B</strong>ug capturado e tratado!</p>

<p><strong>D</strong>iversas pessoas se depararam com intermináveis erros de <em>kernel panic</em> após atualizar seu kernel para a versão <em>3.10.6</em> (e posteriores) quando utilizavam placas wireless da <em>Broadcom</em>. O erro reportado foi tratado e, apesar de ainda não estar resolvido no último kernel lançado, <em>3.10.10</em>, já se encontra na árvore de <em>Linus Torvalds</em>, conforme código e correção podem ser vistos através do seguinte link:</p>

<p><a href="https://git.kernel.org/cgit/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?id=2dfca312a91631311c1cf7c090246cc8103de038">mac80211: add a flag to indicate CCK support for HT clients</a></p>

<p><strong>O</strong> problema se dava com o módulo brcm80211 que não conseguia lidar adequadamente com o envio de frames com taxas CCK como parte de uma sessão A-MPDU. Apesar de outros drivers/módulos da broadcom conseguirem conectar-se sem o kernel panic logo na inicialização do sistema, estes ainda podem enfrentar problemas em outros momentos sem esta correção. O patch corrige o erro reportado com módulos brcmsmac bem como outros.</p>

<p><strong>A</strong>tualmente estou utilizando o último kernel disponibilizado, o <em>3.10.10</em>. Apesar de a correção ainda não ter saído nesta versão, estou utilizando uma versão do kernel com o patch já aplicado.</p>

<p><strong>E</strong>speremos pelo kernel <em>3.11</em> que deverá ser lançado nos próximos dias e que, por sua vez, deverá resolver este problema definitivamente.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tornando Seu SSH Mais Seguro]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/28/tornando-seu-ssh-mais-seguro/"/>
    <updated>2013-08-28T11:20:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/28/tornando-seu-ssh-mais-seguro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/openssh.png" title="&lsquo;OpenSSH&rsquo;" >
<strong>O</strong> <em>SSH</em> (Secure Shell) é um dos protocolos mais utilizados atualmente para transferência de arquivos ou mesmo conexão remota, principalmente em ambientes Linux/Unix e, por si só, já tem se provado ser confiável e seguro. O mesmo passou a ser o principal substituto ao <em>TELNET</em> por possuir a vantagem da criptografia na conexão entre o cliente e o servidor, além da possibilidade de criação de túneis, o que chamamos de <em>tunneling</em>, oferecendo assim a capacidade de redirecionar pacotes de dados. Mas não é por isso que devemos nos descuidar&hellip;</p>

<p><strong>S</strong>empre existe espaço para melhorias.</p>

<p><strong>A</strong>s configurações do servidor SSH, geralmente, ficam localizadas em <em>/etc/ssh/sshd_config</em>. Vale lembrar que a cada alteração feita neste arquivo será necessário reiniciar o serviço SSH para que suas alterações possam ser efetivadas.</p>

<p><strong>I</strong>ndo ao que interessa:</p>

<p><strong>1- Altere a porta de escuta do SSH</strong></p>

<p><strong>P</strong>or padrão o SSH aceita conexões na porta 22, portanto é importante alterar esta porta para dificultar as tentativas de ataques aleatórios de brute-force que buscam máquinas que disponibilizam o SSH através da porta padrão. Preferivelmente, é interessante optar por uma porta posterior a 1024, visto que a maioria dos softwares de escaneamento de portas e serviços não fazem uma varredura por portas muito altas. Esta é geralmente uma das primeiras configurações no arquivo <em>/etc/ssh/sshd_config</em>, conforme pode ser visto abaixo:</p>

<p><code>
 Port 22
</code></p>

<p><strong>2- Permita apenas o protocolo SSH 2</strong></p>

<p><strong>D</strong>ependendo de sua distribuição Linux, o padrão poderá ser a utilização de ambos os protocolos, 1 e 2. A versão 1 do protocolo SSH possui vulnerabilidades bastante conhecidas, portanto é preferível que utilize apenas o protocolo de versão 2, diminuindo assim suas chances de um ataque de inserção, por exemplo, conforme possível com a versão 1 do protocolo. Procure pela seguinte linha de configuração e altere-a mantendo apenas a opção <em>2</em>:</p>

<p><code>
 Protocol 2,1
</code></p>

<p><strong>3- Decida quais usuários poderão logar-se via SSH</strong></p>

<p><strong>P</strong>ermitir que qualquer usuário possa logar-se via SSH não é aconselhável, da mesma forma que permitir que o usuário root efetue login via SSH também é extremamante desencorajado devido às vulnerabilidades envolvidas. Por possuírem determinados (ou todos, no caso do root) privilégios no sistema, alguns usuários simplesmente não devem ter permissão de login via SSH, evitando assim que alguém utilize ferramentas de brute-force e consiga, por quebra de senha, logar-se em seu servidor com um usuário privilegiado. Para proibir o login do usuário root via SSH, altere a seguinte linha para <em>no</em>:</p>

<p><code>
 PermitRootLogin yes
</code></p>

<p><strong>P</strong>ara definir quais usuários poderão ter acesso via SSH, insira o nome dos mesmos na seguinte linha, conforme exemplo abaixo:</p>

<p><code>
 AllowUsers usuario1 usuario2 usuario3
</code></p>

<p><strong>4- Utilize uma chave pública DSA como mecanismo de autenticação</strong></p>

<p><strong>A</strong>o invés de utilizar nomes de usuários e senhas para autenticar-se via SSH, você pode utilizar chaves públicas DSA. Outra opção é utilizar ambos os mecanismos, usuário e senha + chave. Uma das maiores vantagens de se utilizar chaves como mecanismo de autenticação é que você impossibilitará o acesso indevido através de ataques de força bruta ou brute force, pois você não precisará de um login e senha para logar-se ao servidor ou estação. Ao invés disso, você utilizará um par de chaves &ndash; uma pública e uma privada. No cenário de chaves DSA, a chave privada fica em sua máquina e uma cópia da chave pública fica no servidor que você deseja acessar via SSH.</p>

<p><strong>A</strong>o tentar logar-se em um servidor configurado para autenticação via chave DSA, o mesmo verifica as chaves de ambos os lados e, se elas combinarem, autoriza seu login, caso contrário nega sua conexão.</p>

<p><strong>N</strong>o arquivo de configuração do servidor SSH você irá procurar os seguintes parâmetros e deixá-los da seguinte forma:</p>

<p><code>
 RSAAuthentication yes
 PubkeyAuthentication yes
 AuthorizedKeysFile %h/.ssh/authorized_keys
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso você deseje utilizar <em>apenas</em> a autenticação por chaves DSA, você precisará desabilitar a autenticação por senha, deixando como <em>no</em> o seguinte parâmetro:</p>

<p><code>
 PasswordAuthentication no
</code></p>

<p><strong>A</strong>gora que as regras de configuração para a autenticação via chaves foram criadas, vamos criar as chaves em si.</p>

<p><strong>E</strong>m sua máquina, vamos digitar o seguinte comando para a criação de suas chaves pública e privada:</p>

<p><code>
 $ ssh-keygen -t dsa -C "$(whoami)@$(hostname)-$(date -I)"
</code></p>

<p><strong>O</strong> sistema lhe perguntará se você deseja escolher um diretório no qual salvar suas chaves. Caso você não especifique nenhum, ele salvará no diretório .ssh que se encontra no home de seu usuário <em>(~/.ssh/id_dsa)</em>. Em seguida lhe perguntará se você deseja criar uma senha para sua chave (não é obrigatório).</p>

<p><strong>A</strong>o finalizar este procedimento você receberá a confirmação de que o procedimento foi realizado. Algo similar a isto:</p>

<p><code>
 Your identification has been saved in /home/username/.ssh/id_dsa.
 Your public key has been saved in /home/username/.ssh/id_dsa.pub.
 The key fingerprint is:
 dd:15:ee:24:20:14:11:01:b8:72:a2:0f:99:4c:79:7f username@localhost-2013-08-28
 The key's randomart image is:
 +--[DSA  1024]---+
 |     ..oB=.   .  |
 |    .    . . . . |
 |  .  .      . +  |
 | oo.o    . . =   |
 |o+.+.   S . . .  |
 |=.   . E         |
 | o    .          |
 |  .              |
 |                 |
 +-----------------+
</code></p>

<p><strong>O</strong> próximo passo é copiar a sua chave pública para o servidor que você deseja acessar via SSH. Você pode copiar de algumas formas diferentes:</p>

<p><strong>4.1 &ndash; Copiando manualmente</strong></p>

<p><strong>C</strong>opie o conteúdo retornado através do seguinte comando:</p>

<p><code>
 $ cat ~/.ssh/id_dsa.pub
</code></p>

<p><strong>O</strong> retorno será algo similar a isto:</p>

<p><code>
 ssh-dss AAAAB3NzaC1kc3MAAACBAKWJtlUANTuqKy1NN4bb5qBJLZVMnR+nr84hk7EWnHmpJgipRZ8Y/tUDJTpCab
 GwoMNYmPZaz62Nm5/F5Nl9yzgMmxfGja8OYt3bwir6A379NOWFM2NBq7Q107uH4L+MFszXKoCVn6rM9SddkAJL1V66
 eGX+Y+r1o/8wG773h9P5AAAAFQDh09qovWFzKJk0E58c0oRz9S4UAQAAAIBuVxw+LZDrWVVCLr4WMubRPJuFzXqqHN
 re9RUZ2kMrUENnAenYyJgjcBg7uJJA/wMfn7Oe32e4hvpU7SsXEUf7xT1sKb/UFyX9qTr5G0kkU6t8IYPjIQaqRIOQ
 mnRiqm7JCDd1GTAFU9n/ocK4sNPZDL8KeEEquZmk+ihKcu9FLwAAAIBlz+K7fcZSlA5hKewHOF7fA9IdwdMsbc2Ri7
 bSw4Fv70rQeMnYYUDeHQQJHeJJyScmuHswordGXYKe2tsf7fYn11CW46P9WxCRcargojxJNrRHlF5WiK15fhNMLtfx
 7/+CSmoXnEUCw8uCCBVduGLyevZ3WC+FEx7/aqJjuUCNJg== username@localhost-2013-08-28
</code></p>

<p><strong>É</strong> exatamente este conteúdo que precisa ser copiado.</p>

<p><strong>E</strong>m seguida você precisará colar este conteúdo no servidor desejado, porém incrementando dentro do seguinte arquivo (no servidor): <em>~/.ssh/authorized_keys</em></p>

<p><strong>P</strong>ara facilitar, você poderá já ter copiado o arquivo da chave completo para o servidor. Veja nos próximos métodos algumas formas de o fazer.</p>

<p><strong>4.2 &ndash; Método Simples &ndash; Deve ser usado antes de configurar o servidor para permitir autenticação por chaves</strong></p>

<p><strong>S</strong>e o seu arquivo de chave é <em>~/.ssh/id_dsa</em>, você poderá simplesmente digitar o seguinte comando para enviar a chave para o servidor:</p>

<p><code>
 $ ssh-copy-id servidor-remoto.com.br
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso o nome de usuário em sua máquina seja diferente do nome de usuário no servidor, lembre-se de adicionar o nome do usuário do servidor antes do endereço do mesmo:</p>

<p><code>
 $ ssh-copy-id nome-de-usuario@servidor-remoto.com.br
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso o servidor esteja recebendo as conexões SSH em uma porta diferente da padrão (22), utilize (supondo que estamos utilizando a 221):</p>

<p><code>
 $ ssh-copy-id -p 221 nome-de-usuario@servidor-remoto.com.br
</code></p>

<p><strong>4.3 &ndash; Método Tradicional &ndash; Deve ser usado antes de configurar o servidor para permitir autenticação por chaves</strong></p>

<p><strong>P</strong>or padrão a chave pública precisa ser concatenada no arquivo <em>~/.ssh/authorized_keys</em>. Comece copiando a chave pública para o servidor remoto:</p>

<p><code>
 $ scp ~/.ssh/id_dsa.pub nome-do-usuario@servidor-remoto.com.br:
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima copiará a chave pública para o diretório home do usuário citado para o servidor via scp. Não esqueça de inluir o <em>:</em> ao final do endereço do servidor.</p>

<p><strong>C</strong>aso o diretório <em>~/.ssh</em> ainda não exista no servidor, você precisará criá-lo. O mesmo com o arquivo <em>authorized_keys</em>:</p>

<p><code>
 $ ssh nome-do-usuario@servidor-remoto.com.br
 nome-do-usuario@servidor-remoto's password:
 $ mkdir ~/.ssh
 $ cat ~/id_dsa.pub &gt;&gt; ~/.ssh/authorized_keys
 $ rm ~/id_dsa.pub
 $ chmod 600 ~/.ssh/authorized_keys
</code></p>

<p><strong>O</strong>s últimos dois comandos removem a chave pública do diretório do servidor e definem as permissões para o arquivo <em>authorized_keys</em> de forma que ele apenas possa ser lido ou escrito por você, o dono.</p>

<p><strong>P</strong>ronto, sua chave já está no servidor após seguir uma das dicas acima.</p>

<p><strong>L</strong>embre-se sempre de reiniciar o serviço ssh após efetuar qualquer alteração de configuração.</p>

<p><strong>D</strong>icas simples de serem implementadas mas que irão melhorar bastante a segurança de seu servidor SSH. ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Como Deletar Todos os Arquivos Exceto Alguns (Com Extensões Específicas)?]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/23/dia-rapida-linux-como-deletar-todos-os-arquivos-exceto-alguns-com-extensoes-especificas/"/>
    <updated>2013-08-23T16:55:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/23/dia-rapida-linux-como-deletar-todos-os-arquivos-exceto-alguns-com-extensoes-especificas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/delete.jpg" title="&lsquo;Delete Files&rsquo;" >
<strong>É</strong> comum termos diretórios repletos de arquivos dos mais diferentes tipos e extensões, certo?! E quando desejamos remover vários arquivos ao mesmo tempo? Bom, o linux nos permite utilizar o comando rm para remover diversos arquivos ao mesmo tempo, certo? Da mesma forma, podemos facilmente excluir todos os arquivos de um determinado tipo ou extensão, conforme exemplo abaixo:</p>

<p><code>
 $ rm *.py
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima remove todos os arquivos com extensão .py (<em>geralmente arquivos de código fonte Python</em>) do diretório atual. Mas e se desejarmos remover não apenas os arquivos de código Python, mas também os de código Ruby? Da mesma forma, podemos apenas inserir esta nova informação:</p>

<p><code>
 $ rm *.py *.rb
</code></p>

<p><strong>S</strong>imples&hellip; nenhuma novidade. Ok, mas e se desejarmos o caminho oposto? Se ao invés de especificar o que eu <em>desejo deletar</em>, eu preferir especificar o que eu <em>não desejo deletar</em>?</p>

<p><strong>P</strong>orque eu desejaria isso? A ideia não é complicar, mas sim simplificar. Imaginemos que eu possuo um diretório com não apenas 2 ou 3 tipos de arquivos diferentes, mas sim 10, 20 ou mesmo 30. Eu apenas desejo manter os arquivos de 2 tipos ou extensões. Já imaginaram qual seria o tamanho do comando seguindo a linha de raciocínio acima? Algo como&hellip;</p>

<p><code>
 $ rm *.py *.rb *.txt *.doc *.odt *.png *.jpg *.sh *.bat *.c *.bkp *.ppt *.pl ... ... ... ...
</code></p>

<p><strong>C</strong>ansei antes mesmo de digitar todos. Agora deve ter ficado claro o porque de ser mais simples poder especificar apenas o que não desejo que seja deletado.</p>

<p><strong>V</strong>amos supor que eu possuo um diretório no qual se encontram os meus arquivos de diversos tipos e extensões, conforme listados abaixo:</p>

<p>```
 $ ls</p>

<p> arq2.avi  arq2.cdr  arq2.doc  arq2.html  arq2.mp3  arq2.php  arq2.ppt  arq2.vob  arq.c
 arq.dbf  arq.gif   arq.mov  arq.odt  arq.png  arq.rb  arq2.bat  arq2.cdx  arq2.exe
 arq2.jpg   arq2.mp4  arq2.pl   arq2.py   arq.avi   arq.cdr  arq.doc  arq.html  arq.mp3
 arq.php  arq.ppt  arq.vob  arq2.c    arq2.dbf  arq2.gif  arq2.mov   arq2.odt  arq2.png
 arq2.rb   arq.bat   arq.cdx  arq.exe  arq.jpg   arq.mp4  arq.pl   arq.py
```</p>

<p><strong>C</strong>omo podemos ver, temos arquivos de diversas extensões. Agora, supondo que eu desejo remover todos, exceto os arquivos com as extensões .rb e .py:</p>

<p><code>
 $ rm !(*.rb|*.py)
</code></p>

<p><strong>N</strong>osso resultado?</p>

<p>```
 $ ls</p>

<p> arq2.py  arq2.rb  arq.py  arq.rb
```</p>

<p><strong>F</strong>eito. Oi, simples assim&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.11 Lançado e Disponível no Arch Linux]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux/"/>
    <updated>2013-08-19T08:07:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/kde411.png" title="&lsquo;KDE 4.11&rsquo;" >
<strong>E</strong>m 14 de Agosto de 2013 a comunidade KDE anunciou oficialmente a última release do Ambiente de Trabalho KDE, a versão 4.11. Nesta última versão o projeto incorporou grandes atualizações na Área de Trabalho, Aplicações e plataforma de Desenvolvimento, oferecendo, além de correções, novas funcionalidades, das quais muitas serão importantes para a próxima evolução da plataforma KDE.</p>

<p><strong>E</strong>ste último lançamento é dedicado a memória de <em>Atul &ldquo;toolz&rdquo; Chitnis</em>, um dos maiores representantes do movimento de Software Livre e Open Source na Índia e, também, um dos maiores responsáveis pela existência do projeto KDE na Índia. Atul deixou-nos no dia 3 de Junho, após uma longa batalha contra o Câncer. Que sua alma descanse em paz, é o desejo de todos os membros do projeto KDE e, certamente, de muitas outras pessoas que o conheceram.</p>

<p><strong>A</strong> versão 4.11 do KDE irá receber um suporte de longo prazo, enquanto é preparada a transição para a versão 5.</p>

<p><strong>A</strong>lém de melhorias  para as funcionalidades básicas, como uma barra de tarefas mais suave, um item de bateria mais inteligente e uma mesa de mistura de som melhorada, a introdução do KScreen também trouxe um tratamento mais inteligente de vários monitores ao ambiente de trabalho. Além disso, esta release trouxe ainda algumas melhorias de performance em grande escala, combinadas com alguns ajustes de usabilidade, para que o KDE possa ter uma experiência de utilização global mais agradável.</p>

<p><strong>P</strong>rogramadores que utilizam as linguagens <em>Python</em> e <em>JavaScript</em> poderão perceber melhorias no Kate, o qual passou a trazer alguns plugins extras que melhoram a produtividade na escrita de código nesta ferramenta. O KDE PIM e o Dolphin também foram alvos de melhorias de performance, tornando-se mais rápidos e ganhando novas funcionalidades, sem mencionar, é claro, as aplicações educacionais do KDE, as quais receberam muitas novas funcionalidades.</p>

<p><strong>N</strong>o Arch Linux, é claro, os pacotes já estão disponíveis nos repositórios oficiais. Se você já utiliza o KDE e deseja atualizar para esta nova versão, basta executar o já conhecido comando de atualizãção, através do gerenciador de pacotes pacman:</p>

<p><code>
 # pacman -Syu
</code></p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza um gerenciador de pacotes alternativo, como o Yaourt, pode realizar a sua atualização como de costume também. Segue comando completo para usuários do yaourt:</p>

<p><code>
 # yaourt -Syu --aur
</code></p>

<p><strong>M</strong>aiores informações sobre esta release podem ser encontradas em <a href="http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes">http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes</a></p>

<p><strong>D</strong>ivirtam-se com o novo KDE! ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Incompatibilidade: Kernel Linux 3.10.6 e Placa Wireless Broadcom Resultam em Kernel Panic]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom/"/>
    <updated>2013-08-14T15:04:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/kernel_panic.gif" title="&lsquo;kernel_panic&rsquo;" ></p>

<p><strong>K</strong>ernel Panic!</p>

<p><strong>F</strong>oi com isto que me deparei logo pela manhã ao chegar no trabalho ao ligar meu notebook.</p>

<p><strong>O</strong>ntem rodei o habitual <em># pacman -Syu</em> para atualizar meu Arch Linux. Dentre as atualizações estava a nova versão estável do kernel linux: 3.10.6</p>

<p><strong>H</strong>oje descobri que esta versão estava resultando em kernel panic para os usuários de placas wireless <em>Broadcom</em>. Sim, sou um deles.</p>

<p><strong>A</strong>pós algumas buscas em logs, percebi que o problema estava se dando com minha placa wireless. Logo ao iniciar o notebook, após alguns segundos, tudo travava e eu recebia o aviso de <strong>kernel panic</strong>.</p>

<p><strong>D</strong>esabilitando minha placa wireless consegui manter o notebook funcionando normalmente. Ao pesquisar, percebi que tratava-se de bug nesta versão do kernel.</p>

<p><strong>S</strong>olução? Downgrade no kernel linux.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda possui a versão anterior, <em>3.10.5</em> no diretório de cache, basta executar a instalação local com o pacman.</p>

<p><strong>C</strong>om o seguinte comando você pode descobrir se o pacote ainda se encontra em seu cache:</p>

<p><code>
 $ ls /var/cache/pacman/pkg/ | grep linux-3.10.5
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso você ainda possua o pacote, basta digitar:</p>

<p><code>
 # pacman -U /var/cache/pacman/pkg/linux-3.10.5-1-x86_64.pkg.tar.xz
</code></p>

<p><strong>O</strong> nome do pacote poderá ser diferente para você. Estou utilizando a versão x64 do Arch.</p>

<p><strong>P</strong>or enquanto é melhor manter a versão anterior do kernel, ao menos até o lançamento da versão 3.11, na qual o problema já foi resolvido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
