<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Privacidade | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/privacidade/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2015-08-20T10:43:49-03:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Assista ao documentário sobre Aaron Swartz: O menino da internet]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2014/08/03/assista-ao-documentario-sobre-aaron-swartz-o-menino-da-internet/"/>
    <updated>2014-08-03T07:19:00-03:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2014/08/03/assista-ao-documentario-sobre-aaron-swartz-o-menino-da-internet</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/aaron-swartz-movie.jpg" title="&lsquo;Aaron Swartz Movie&rsquo;" >
<code>
 Informação é poder. Mas, como todo poder, há aqueles que querem mantê-la para si mesmos. O patrimônio cultural e científico do mundo, publicado ao longo dos séculos em livros e revistas, está cada vez mais szendo digitalizado e trancado por um punhado de corporações privadas. Enquanto isso, aqueles que foram bloqueados não estão em pé de braços cruzados. Eles estão bisbilhotando em buracos e escalando cercas libertando as informações trancadas pelos editores e compartilhando com seus amigos. Mas toda essa ação acontece no escuro, escondida no subterrâneo. É chamado de roubo ou pirataria, como se compartilhar uma riqueza de conhecimentos fosse o equivalente  de saquear um navio e matar sua tripulação. Mas compartilhar não é imoral - é um imperativo moral. Só os cegos pela ganância se recusam a deixar um amigo fazer uma cópia. Não há justiça em seguir leis injustas. É hora de virmos para a luz e, na grande tradição de desobediência civil, declararmos a nossa oposição a este roubo privado da cultura pública.
</code></p>

<p><strong>E</strong>ste é apenas um trecho do manifesto assinado por Aaron, entitulado &ldquo;Manifesto do guerrilheiro ao acesso livre&rdquo;.</p>

<p><strong>R</strong>ecentemente foi lançado um documentário de Brian Knappenberger sobre <em>Aaron Swartz</em>, o qual foi considerado um dos principais nomes da internet e luta pela liberdade de acesso ao conhecimento dos últimos anos.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe do que se trata, Aaron Swartz foi um dos criadores do RSS bem como do famoso site de notícias e debates Reddit.Após alguns anos lutando e enfrentando a justiça americana Aaron cometeu suicídio.</p>

<p><img class="left" src="/imgs/aaron_swartz.jpg" title="&lsquo;Aaron Swartz&rsquo;" ><strong>A</strong>aron estava sendo condenado a cerca de 50 anos de prisão, bem como a pagar um montante superior a U$ 4 milhões em multas por querer tornar públicos os artigos acadêmicos e científicos que eram mantidos na base do JSTOR, o qual vendia o acesso a estes artigos que, na visão de Aaron, deveriam ser de domínio e acesso público.</p>

<p><strong>A</strong>aron sempre defendeu e lutou para que o conhecimento fosse de livre acesso a todos. Lutou tanto que acabou sendo covardemente perseguido e pressionado pelo governo americano, o que acabou por lhe deixar exausto, psicologicamente e financeiramente, ao ponto de ele desistir da luta ao invés de simplesmente &ldquo;assumir&rdquo; que estava errado e aceitar os &ldquo;acordos&rdquo; que lhe foram oferecidos pela justiça americana.</p>

<p><strong>S</strong>eu crime? A curiosidade. A fome por conhecimento. Também a vontade de expor este conhecimento a todos que o desejassem.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem por algum motivo ainda não conhece o recurso de legendas ou caption do YoutTube, caso a legenda do filme não apareça automaticamente, basta clicar no botão de legendas/caption, habilitando-o, conforme apresentado na imagem abaixo:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/youtube_captions.png" title="&lsquo;Youtube Captions&rsquo;" ></p>

<iframe width="560" height="315" src="http://kalib.github.io//www.youtube.com/embed/2uj1EeiuK5U" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Link para o vídeo: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2uj1EeiuK5U">https://www.youtube.com/watch?v=2uj1EeiuK5U</a></p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
