<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Free BSD | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/free-bsd/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2018-04-01T17:42:28-04:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica - Apostila Disponibilizada Gratuitamente - pfSense]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2014/01/14/dica-apostila-disponibilizada-gratuitamente-pfsense/"/>
    <updated>2014-01-14T08:27:00-05:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2014/01/14/dica-apostila-disponibilizada-gratuitamente-pfsense</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/pfsense.png" title="&lsquo;pfSense&rsquo;" >
<strong>G</strong>ostaria de passar adiante a notícia de que o colega <em>Leonardo Damasceno</em> acaba de compartilhar com a comunidade uma apostila de sua autoria sobre o <a href="http://www.pfsense.org"><strong>pfSense</strong></a>, de forma a divulgar mais este magnífico sistema, bem como facilitar a vida daqueles que ainda não o dominam.</p>

<p><strong>S</strong>egue link direto fornecido pelo mesmo para <a href="http://www.marcelocavalcante.net/repositorio/pfsense-leonardodamasceno.pdf"><strong>download</strong></a>. A apostila ou livro, como prefira chamar, possui aproximadamente 70 páginas de informações úteis e diretas, sem muitas complicações.</p>

<p><strong>N</strong>ão sabe o que é pfSense?</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense1.jpg" title="&lsquo;pfSense1&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> pfSense é um sistema operacional baseado no <em>Free BSD</em> que pode ser instalado em um computador para servir como um firewall/roteador dedicado em uma rede. Como ferramenta <em>open source</em>, o pfSense tem se destacado nesta função, sendo considerado um dos melhores e mais confiáveis para este trabalho, oferecendo, além de sua estabilidade e confiabilidade, recursos e funções que geralmente são encontrados apenas em firewalls comerciais e caros. Não creio ser necessário lembrar a confiabilidade dos sistemas <em>Free BSD</em>&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense2.jpg" title="&lsquo;pfSense2&rsquo;" ></p>

<p><strong>E</strong>mbora seja uma versão customizada do Free BSD, não é necessário qualquer conhecimento sobre este sistema para operar o psSense, visto que ele é atualizado e completamente configurado através de uma interface web. Na maioria dos casos o pfSense tem sido aplicado como um firewall de perímetro, roteador, access point wireless, servidor DHCP, servidor DNS e VPN.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense3.jpg" title="&lsquo;pfSense3&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> mesmo apresenta diversos recursos gráficos para análise de tráfego, pacotes, performance, etc. Além de configurações avançadas para regras de firewall para LAN, WAN e utilizãção de Aliases de forma simples e intuitiva.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense4.jpg" title="&lsquo;pfSense4&rsquo;" ></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
