<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Servidor | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/servidor/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-10-30T11:07:57-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Forçar Usuário A Trocar Senha Após Primeiro Login]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login/"/>
    <updated>2013-08-06T08:20:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/password.jpg &lsquo;password&rsquo; %}</p>

<p><strong>É</strong> natural encontrar pessoas que utilizam linux a pouco tempo (ou que nunca utilizaram) questionando aspectos simples que seguem o jargão: <em>&ldquo;Mas no Windows eu consigo fazer isso, enquanto que no Linux&hellip;.&rdquo;</em></p>

<p><strong>I</strong>sso não é novidade alguma e, de fato, é um comportamento esperado, embora demonstre apenas uma mera falta de boa vontade para pesquisar um pouco. O fato é que por vezes encontro pessoas me questionando sobre alguns destes <em>recursos em falta</em> no mundo Linux, quando na verdade eles, na grande maioria das vezes, não estão em falta.</p>

<p><strong>U</strong>m exemplo recente disto se deu quando um colega (não se preocupe, seu nome está a salvo) me perguntou:</p>

<blockquote><p><em>Porque o Linux não tem um recurso para forçar um usuário a alterar sua senha após o primeiro login? Isso me ajuda muito como SysAdmin em servidores Windows.</em></p></blockquote>

<p><strong>D</strong>evo concordar com ele no sentido de que este recurso ajuda muito a vida de um SysAdmin. Sejamos justos, as pessoas vivem esquecendo suas senhas. Segunda-feira? Dia mundial do <em>&ldquo;esqueci minha senha, você pode gerar outra por favor?&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>orém, devo acrescentar que o Linux possui sim este recurso (e não é uma novidade). O chage é apenas uma das formas de o fazer.</p>

<p><strong>S</strong>upondo que seu usuário esqueceu sua senha e você deseja possibilitar que ele crie uma nova. Você pode mudar a senha dele para qualquer coisa que venha em sua mente, por exemplo: <em>123mudar456</em></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, digite o seguinte comando:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 {nome-do-usuário}
</code></p>

<p><strong>S</strong>upondo que eu tenha alterado a senha do usuário <em>linus.torvalds</em> para <em>123mudar456</em>, o comando seria:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 linus.torvalds
</code></p>

<p><strong>O</strong> parâmetro -d determina quando a senha do mesmo expira, ou deverá ser trocada. Você pode determinar uma data específica, a qual deve ser indicada no formato AAAA-MM-DD, porém, ao invés da data, o 0 indica que a senha deverá ser trocada após o primeiro login daquele usuário.</p>

<p><strong>S</strong>imples, certo?!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
