<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Android | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/android/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-05-18T08:27:19-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que tal testar o Android em seu Linux?]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/07/20/que-tal-testar-o-android-em-seu-linux/"/>
    <updated>2010-07-20T14:29:41-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/07/20/que-tal-testar-o-android-em-seu-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>e você é da área de tecnologia, com certeza já ouviu falar deste tal <a href="http://www.android.com/">Android</a> que vem ganhando cada vez mais notoriedade e mercado no mundo dos smartphones. Não ouviu falar? Sugiro que repense suas escolhas acadêmicas e/ou profissionais. Talvez não tenha feito a escolha certa. Atualize-se.</p>

<p><strong>O</strong> fato é que o Android, como todos já sabemos, é um dos mais &ldquo;populares&rdquo; sistemas operacionais atuais para smartphones. Usei a palavra populares entre aspas pelo fato de ele ainda não ser muito utilizado, porém com certeza é muito citado. Desenvolvido inicialmente pela gigante <a href="http://www.google.com">Google</a>, passando a ser mantido posteriormente pela <a href="http://www.openhandsetalliance.com/">Open Handset Alliance</a>, o Android é um sistema operacional baseado no kernel Linux, permite que qualquer programador desenvolva uma aplicação em java, por exemplo, e controle o dispositivo através de bibliotecas desenvolvidas pela Google.</p>

<p><strong>A</strong>penas recentemente o Android vem ganhando realmente mercado em smartphones e aparelhos genéricos, os famosos xing-lings ou MPx da vida.</p>

<p><strong>E</strong> você? Pensava em testar este tal Android mas não pretendia comprar um smartphone para tal? O Google pensou em você e desenvolveu um emulador SDK para que você possa rodar o Android em sua máquina.</p>

<p><strong>A</strong>qui estarei descrevendo o procedimento para instalação no Linux, porém não possui muita diferença e o processo pode ser facilmente adaptado no caso de usuários do OS X ou Windows.</p>

<p><strong>A</strong>ntes de mais nada preciso informar que ele possui como requisito básico o <a href="http://www.java.com/pt_BR/">Java</a>. Se você não possui java instalado em sua máquina, esta é a hora de o instalar.</p>

<p><strong>P</strong>ara começar, precisamos baixar o emulador SDK disponibilizado pelo google no link: <a href="http://developer.android.com/sdk/index.html">http://developer.android.com/sdk/index.html</a></p>

<p><strong>N</strong>o meu caso, estarei trabalhando em cima da versão para Linux.</p>

<p><strong>O</strong> arquivo baixado está compactado com a extensão .tgz e pode ser descompactado com o comando a seguir:</p>

<p><em>[kalib@tuxcaverna android]$ tar -xvzf android-sdk_r06-linux_86.tgz</em></p>

<p><strong>E</strong>le irá descompactar a pasta android-sdk-linux_86. Entre no diretório e repare que existe um sub-diretório chamado tools dentro dele. Você precisará rodar o executável  android que se encontra lá.</p>

<p><em>[kalib@tuxcaverna tools]$ ./android</em></p>

<p><strong>A</strong> tela a seguir lhe será apresentada.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and01.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>gora precisamos instalar o Android em si, portanto vamos começar vendo a lista de aplicativos disponíveis para instalação.</p>

<p><strong>R</strong>epare que na lateral esquerda existem 5 abas. Vamos trabalhar por enquanto na aba <em>Available Packages</em>. Ao clicar nela, a seguinte tela lhe será apresentada:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and02.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>C</strong>lique na seta que se encontra ao lado da opção _<a href="https://dl-ssl.google.com/android/repository/repository.xml_">https://dl-ssl.google.com/android/repository/repository.xml_</a></p>

<p><strong>L</strong>he será exibida uma lista de aplicativos disponíveis para instalação, conforme imagem:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and03.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>N</strong>o meu caso, vou selecionar apenas a versão 2.2 do Android. Mas, sinta-se livre para selecionar e instalar outras que estejam disponibilizadas.</p>

<p><strong>U</strong>ma vez que eu tenha selecionado a box do SDK Platform Android 2.2, API 8, revision 2, basta clicar em <em>Install Selected</em>.</p>

<p><strong>E</strong>le me apresenta uma janela de confirmação. Basta clicar em <em>Accept</em> e em seguida em <em>Install</em>.</p>

<p><strong>S</strong>erá iniciado o download da(s) aplicação(ões) selecionada(s), conforme imagem abaixo.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and04.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>o concluir o download, a tela ficará aguardando que você clique em <strong>Close</strong>, como na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and05.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>pós isto, podemos ir para a aba <em>Installed Packages</em>. Lá veremos a lista do que instalamos. No meu caso, apenas o SDK Platform Android 2.2, API 8, revision 2, como na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and06.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>gora vamos criar o dispositivo virtual. Clique na primeira aba, <em>Virtual Devices</em>, e em seguida clique no botão <em>New&hellip;</em></p>

<p><strong>L</strong>he será apresentada uma tela pedindo as seguintes informações:</p>

<p>Name: (Nome que deseja dar para este dispositivo virtual)</p>

<p>Target: (Você deve apontar para a API desejada. No meu caso, apontei para o Android 2.2 que instalei)</p>

<p>SD Card: (Aqui você define o tamanho que deseja para o arquivo que será o dispositivo virtual)</p>

<p>Skin: (Nesta opção você poderá definir a resolução que deseja utilizar ou tamaho de tela)</p>

<p>Hardware: (Opções para abstração ou comunicação com o seu hardware)</p>

<p><strong>P</strong>ode preencher de forma parecida com o que eu fiz na imagem a seguir:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and07.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>F</strong>eito isto, clicamos em <em>Create AVD</em>.</p>

<p><strong>B</strong>ingo, seu dispositivo foi criado e está pronto para uso.</p>

<p><strong>B</strong>asta clicar em cima dele e em seguida pressionar o botão <em>Start&hellip;</em></p>

<p><strong>E</strong> o resultado? Nosso Android dando o seu primeiro boot.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and081.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><img class="center" src="/imgs/and09.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>V</strong>ejamos o menu de principal&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and13.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>Q</strong>ue tal testar o browser? Sim, pode testar. Ele já está conectado na internet, caso, obviamente, a sua máquina (hospedeira) esteja conectada. Eles já se comunicam por bridge.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and10.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>N</strong>ão é que funciona mesmo?!</p>

<p><img class="center" src="/imgs/and11.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" >
<img class="center" src="/imgs/and12.png" title="&lsquo;Android Emulator&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
