<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Liberdade | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/liberdade/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-12-30T09:36:22-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Navegador Anti-Censura do Pirate Bay Supera 100.000 Downloads]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/16/navegador-anti-censura-do-pirate-bay-supera-100-dot-000-downloads/"/>
    <updated>2013-08-16T09:37:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/16/navegador-anti-censura-do-pirate-bay-supera-100-dot-000-downloads</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/piratebrowser.jpg" title="&lsquo;Pirate Browser&rsquo;" ></p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe, o The Pirate Bay (TPB) é auto-intitulado <em>&ldquo;O tracker BitTorrent mais resiliente da galáxia&rdquo;</em>. De fato, ninguém pode negar a referência do The Pirate Bay no mundo dos torrents, certo?! O projeto foi criado entre 2003 e 2004 pela organização anticopyright sueca Piratbyrån, tornando-se independente em meados de Outubro de 2004.</p>

<p><strong>E</strong>ntre idas e vindas, o The Pirate Bay lança uma nova <em>afronta direta</em> às autoridades e empresas que sempre tentaram impedir suas atividades. O <em>Pirate Browser</em>.</p>

<p><strong>O</strong> Pirate Browser é o navegador lançado pelo projeto The Pirate Bay, cuja proposta é ser um navegador anti-censura, o qual permite que pessoas possam burlar filtros de acesso existentes em provedores de internet (ISP) e, assim, possam acessar sites bloqueados pelos mesmos. O navegador foi lançado em forma de <em>presente</em> aos seus usuários, visto ter sido lançado na data de comemoração de 10 anos do serviço.</p>

<p><strong>N</strong>ão tratando-se de um navegador realmente novo, o Pirate Browser é na verdade uma versão <em>customizada</em> do já conhecido navegador <em>Firefox</em>, da Mozilla. O diferencial é que ele vem equipado com alguns plugins e patches, como um cliente Tor, bem como otimizações para acelerar o carregamento de páginas, através de configurações de proxy. A equipe do The Pirate Bay faz questão de informar que a ferramenta é apenas uma forma de burlar as censuras impostas na Internet, não garantindo qualquer anonimato aos usuários da mesma, conforme palavras de Winston, um dos responsáveis pelo projeto:</p>

<blockquote><p><em>Não está fornecendo anonimato, tampouco seguro ao ponto de esconder sua identidade. O PirateBrowser foi feito apenas para contornar a censura e o bloqueio de sites. Se fizéssemos um navegador completamente anônimo, apenas iríamos tornar a navegação mais lenta.</em> &ndash; Winston.</p></blockquote>

<p><strong>C</strong>om menos de 5 dias após seu lançamento, o navegador já recebeu mais de <em>100.000</em> downloads através do link direto e arquivo torrent oficial, o qual estava sendo compartilhado por mais de <em>5.000</em> pessoas no momento de seu lançamento.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de os próprios responsáveis pelo projeto afirmarem estar supresos pela quantidade de downloads, visto que eles realmente não esperavam por isto, afirmam que esta é apenas a primeira ferramenta que o projeto The Pirate Bay lançará.</p>

<blockquote><p><em>Não imaginei que se disseminaria assim tão rapidamente. Acredito que as pessoas realmente querem acessar os sites que seus governos e cortes estão tentando esconder deles.</em> &ndash; Winston.</p></blockquote>

<p><strong>P</strong>ara que não conhece, ou pouco conhece, a história do projeto The Pirate Bay, recomendo fortemente o filme <strong>TPB AFK: The Pirate Bay Away from Keyboard</strong>.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/tpb_afk.jpg" title="&lsquo;TPB AFK&rsquo;" ></p>

<p><strong>T</strong>rata-se de um documentário sobre a vida dos três fundadores do site de compartilhamento de arquivos The Pirate Bay, dirigido por <em>Simon Klose</em>. As gravações do documentário começaram no verão de 2008, e foram concluídas em 25 de Agosto de 2012.</p>

<p><strong>E</strong> a vida segue&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
