<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Arch Linux | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/arch-linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-08-02T16:52:18-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[BlackArch Linux - Uma nova distribuição para Pentesters]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/30/blackarch-linux-uma-nova-distribuicao-para-pentesters/"/>
    <updated>2014-01-30T08:47:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/30/blackarch-linux-uma-nova-distribuicao-para-pentesters</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/blackarch.jpg" title="&lsquo;BlackArch&rsquo;" ></p>

<p><strong>U</strong>ma boa novidade para os profissionais de segurança: <a href="http://www.blackarch.org" target="_blank">BlackArch</a>! Para quem, assim como eu, gosta de como as coisas funcionam no Arch Linux essa é uma notícia particularmente boa, visto que o BlackArch não se trata realmente de uma nova distribuição, mas sim de uma <em>extensão</em> para o Arch Linux. Como assim? Bom, você possui duas opções para utilizar o BlackArch, sendo uma delas como uma distribuição completa, através de um Live CD, por exemplo, e a outra como uma extensão (um repositório de pacotes) para o Arch Linux, onde você poderá apenas inserir um repositório em sua já existente distribuição Arch Linux e ter acesso ao conjunto de ferramentas do BlackArch.</p>

<p><strong>O</strong> BlackArch, atualmente, possui suporte para as arquiteturas i686 e x86_64, com previsão de suporte para ARM em breve (Sim, meu RaspBerry poderá se tornar uma ferramenta para pentests). No mais, o BlackArch hoje possui mais de 600 ferramentas, estando este número crescendo constantemente, e utiliza grupos modulares de pacotes, facilitando a instalação dos mesmos.</p>

<p><strong>A</strong> ISO Live trás diversos gerenciadores de janelas ou ambientes gráficos, como o dwm, Fluxbox, Openbox, Awesome, Wmii, i3 e Spectrwm. É claro, ele também trás um instalador capaz de instalar a partir do fonte.</p>

<p><strong>D</strong>entre as ferramentas existentes estão: 3proxy, 42zip, acccheck, aesfix, against, airflood, airoscript, bluepot, blueprint, braces, bss, bully, cisco-ocs, cmospwd, dbd, dc3dd, deblaze, dhcpig, enumiax, fakedns, &hellip; Vocẽ não espera que eu liste todos os mais de 600, certo?</p>

<p><a href="http://blackarch.org/images/screenshots/openbox.png" target="_blank"><img class="center" src="/imgs/openbox.png" title="&lsquo;BlackArch Openbox&rsquo;" ></a></p>

<p><strong>Configurando como um Repositório Não-Oficial</strong></p>

<p><strong>S</strong>e você já possui o Arch Linux instalado e deseja apenas inserir o BlackArch como um repositório em sua distro, execute os seguintes comandos como root, os quais servirão para assinar os pacotes: <em>(Se você não possui o Arch Linux instalado e/ou simplesmente deseja rodar o Live CD ou instalar o mesmo por completo, seja em uma máquina física ou virtual, siga para a seção <a href="#instalando">Instalando o BlackArch Linux utilizando a Live-ISO</a>)</em></p>

<p>```
 # wget -q <a href="http://blackarch.org/keyring/blackarch-keyring.pkg.tar.xz">http://blackarch.org/keyring/blackarch-keyring.pkg.tar.xz</a>{,.sig}</p>

<p> # gpg &mdash;keyserver hkp://pgp.mit.edu &mdash;recv 4345771566D76038C7FEB43863EC0ADBEA87E4E3</p>

<p> # gpg &mdash;keyserver-o no-auto-key-retrieve &mdash;with-f blackarch-keyring.pkg.tar.xz.sig</p>

<p> # pacman-key &mdash;init</p>

<p> # rm blackarch-keyring.pkg.tar.xz.sig</p>

<p> # pacman &mdash;noc -U blackarch-keyring.pkg.tar.xz
```</p>

<p><strong>E</strong>m seguida, adicione as seguintes linhas ao seu arquivo <em>/etc/pacman.conf</em>:</p>

<p><code>
  [blackarch]
  Server = &lt;mirror_site&gt;/$repo/os/$arch
</code></p>

<p><strong>Substitua</strong> <em>&lt;mirror_site></em> por um mirror de sua escolha, preferencialmente um dos <strong>mirrors oficiais</strong> contidos <a href="http://blackarch.org/download.html#mirrors" target="_blank"><em>neste link</em></a>.</p>

<p><strong>U</strong>ma vez que você tenha seguido os passos acima, execute:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -Syyu
</code></p>

<p><strong>Instalando os pacotes</strong></p>

<p><strong>A</strong>gora que você já preparou o terreno assinando e configurando o repositório do Black Arch, basta instalar os pacotes em seu Arch Linux.</p>

<p><strong>P</strong>ara listar todas as ferramentas disponíveis, execute:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -Sgg | grep blackarch | cut -d' ' -f2 | sort -u
</code></p>

<p><strong>P</strong>ara instalar todas as ferramentas, execute:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -S blackarch
</code></p>

<p><strong>P</strong>ara instalar uma categoria de ferramentas, execute:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -S blackarch-&lt;categoria&gt;
</code></p>

<p><strong>P</strong>ara ver as categorias existentes no BlackArch, execute:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -Sg | grep blackarch
</code></p>

<p><strong><a name="instalando">Instalando o BlackArch Linux utilizando a Live-ISO</a></strong></p>

<p><strong>A</strong>ntes de mais nada, <a href="http://blackarch.org/download.html" target="_blank">baixe a ISO a partir do site oficial</a>.</p>

<p><strong>E</strong>m seguida, dê boot na ISO e instale o script de instalação do BlackArch:</p>

<p><code>
 $ sudo pacman -S blackarch-install-scripts
</code></p>

<p><strong>A</strong>gora, basta instalar:</p>

<p><code>
 # blackarch-install
</code></p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Criptografando sua Partição Swap com o Ecryptfs]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/03/criptografando-sua-particao-swap-com-o-ecryptfs/"/>
    <updated>2014-01-03T08:48:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/03/criptografando-sua-particao-swap-com-o-ecryptfs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/crypto.jpg" title="&lsquo;Criptografia&rsquo;" >
<strong>C</strong>riptografia (Do grego <em>kryptós</em>, &ldquo;escondido&rdquo;, e <em>gráphein</em>, &ldquo;escrita&rdquo;) nada mais é do que o estudo e aplicação de técnicas com o intuito de ocultar informações, transformando a informação original em algo ilegível, exceto para seu destinatário final, o qual possui a chave ou método que será utilizado para tornar a informação legível novamente.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de muitas pessoas acharem que criptografia é algo novo, o uso de mensagens cifradas é bastante antigo. Em tempos passados a cifragem de mensagens era utilizada, principalmente em assuntos de guerra. De acordo com estudos históricos, o primeiro uso documentado da criptografia foi em torno de <em>1900 a.c.</em>, no Egito, quando um escriba usou hieróglifos fora do padrão numa inscrição.</p>

<p><strong>A</strong>o que interessa&hellip;</p>

<p><strong>M</strong>uitas pessoas, por alguma razão (como por exemplo performance ou não gostar da ideia de digitar gigantescas senhas duranto o boot), acabam não utilizando uma LVM encriptada. Para estas pessoas existe a opção de criptografar arquivos e diretórios após a instalação do SO através de softwares como o eCryptfs. Mas, além disto, existe um outro aspecto interessante e importante que, por muitas vezes (para não dizer quase sempre) é esquecido: criptografar a swap.</p>

<p><strong>S</strong>e você é usuário GNU/Linux, muito provavelmente já sabe o que é Swap. Ela é especialmente utilizada em computadores mais antigos e que possuem pouca memória RAM. Nestes casos, um espaço do disco rígido é utilizado como swap para servir de auxílio à memória RAM em diferentes tarefas quando a mesma não for o suficiente para realizar aquelas tarefas. Por questões óbvias, a swap não é tão rápida quanto a memória principal e, além disso, a swap também possui seus pontos <em>críticos</em> em relação a segurança. A questão mais crítica da swap em termos de segurança é o fato de ela, conforme já dito, não estar localizada em sua RAM, mas sim em seu disco rígido, escrevendo informações nesta partição, deixando assim rastros de suas atividades no próprio disco rígido. Por exemplo, caso você utilize softwares de criptografia em seu computador, mas não possua sua swap criptografada, você corre o risco de ter as senhas de chaves que você digita salvas em sua swap (disco rígido). Algo não desejado, certo?</p>

<p><strong>P</strong>ara criptografar a sua swap, primeiramente instale os pacotes necessários:</p>

<p><strong>No Arch Linux</strong></p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo pacman -S ecryptfs-utils cryptsetup
</code></p>

<p><strong>No Debian ou derivados</strong></p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo apt-get install ecryptfs-utils cryptsetup
</code></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, precisamos literalmente criptografar a swap utilizando o seguinte comando:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo ecryptfs-setup-swap
</code></p>

<p><strong>N</strong>este momento, sua partição swap será desmontada, encriptada e montada novamente.</p>

<p><strong>P</strong>ara certificar-se de que o procedimento funcionou, digite o seguinte comando:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo blkid | grep swap
</code></p>

<p><strong>V</strong>ocê deverá receber as informações sobre sua partição de swap, inclusive o indicativo <em>cryptswap</em>.</p>

<p><strong>C</strong>omo medida preventiva contra erros durante o boot, edite o arquivo <em>/etc/fstab</em>, retirando a entrada da swap não encriptada, deixando em seu lugar a entrada para a swap encriptada.</p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Como Limpar o Conteúdo de um Arquivo Texto Sem Abrir o Mesmo]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/11/dica-rapida-linux-como-limpar-o-conteudo-de-um-arquivo-texto-sem-abrir-o-mesmo/"/>
    <updated>2013-09-11T11:05:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/11/dica-rapida-linux-como-limpar-o-conteudo-de-um-arquivo-texto-sem-abrir-o-mesmo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/erase.jpg" title="&lsquo;Erasing text&rsquo;" >
<strong>A</strong>rquivos de log, por vezes, podem ser muito extensos. Tão extensos que torna-se praticamente impossível a leitura de seu conteúdo com um editor de textos como o vim ou vi. Além disso, muitos deles podem chegar a ocupar Gigas e mais Gigas de seu espaço em disco, o que pode acabar sendo um desperdício de espaço em seu sistema de arquivos.</p>

<p><strong>H</strong>oje passei por um problema deste tipo. Ao atualizar meu Arch Linux, percebi que comecei a receber erros devido ao meu espaço em disco o qual era apontado como &ldquo;insuficiente&rdquo;. O fato é que é muito comum em distribuições Linux utilizarmos um particionamento de forma a isolarmos um pouco cada partição para fins específicos. No meu caso, verifiquei que a minha partição raíz estava mesmo completamente cheia.</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ df -h /
 Sist. Arq.      Tam. Usado Disp. Uso% Montado em
 /dev/sda3        30G   30G   0M  100% /
</code></p>

<p><strong>P</strong>ara resolver meu problema comecei limpando os pacotes que ficam em cache desnecessariamente através do pacman:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ pacman -Sc
</code></p>

<p><strong>E</strong>m seguida resolvi verificar quanto de espaço eu estava consumindo com logs de sistema:</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# cd /var/log
 [root@tuxcaverna ~]# du -h .
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima me mostrou que meu diretório de logs estava consumindo mais de 13G. Insano, certo? Na verdade, não. É comum que ao longo dos meses, ou mesmo anos, o sistema acumule logs e mais logs. Uma quantia absurda e, muitas vezes, desnecessária de informações. Como trata-se de meu notebook pessoal e não estou tendo qualquer erro em meu sistema, resolvi limpar estes logs, portanto o primeiro passo é identificar os maiores arquivos. No meu caso foram os arquivos:</p>

<p><code>
 everything.log    kernel.log    daemon.log
</code></p>

<p><strong>U</strong>ma vez que cada um destes arquivos possuía mais de 3G, resolvi limpá-los completamente. A saída mais rápida e KISS? <em>/dev/null neles</em>.</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# cat /dev/null &gt;everything.log
</code></p>

<p><strong>I</strong>sto limpará completamente o conteúdo do arquivo de texto informado. Vejamos o simples exemplo a seguir:</p>

<p><strong>V</strong>amos criar um arquivo de texto vazio chamado <em>teste.txt</em>.</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# touch teste.txt
</code></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, vamos inserir algum conteúdo no mesmo:</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# echo "Testando" &gt;teste.txt
</code></p>

<p><strong>V</strong>erifiquemos se meu texto realmente foi inserido no arquivo:</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# cat teste.txt
 Testando
</code></p>

<p><strong>T</strong>udo certo. Agora vamos limpar o mesmo:</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# cat /dev/null &gt;teste.txt
</code></p>

<p><strong>A</strong>gora, vamos confirmar se o mesmo foi mesmo zerado:</p>

<p><code>
 [root@tuxcaverna ~]# cat teste.txt
 [root@tuxcaverna ~]#
</code></p>

<p><strong>M</strong>issão cumprida. Apenas para constar a diferença:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ df -h /
 Sist. Arq.      Tam. Usado Disp. Uso% Montado em
 /dev/sda3        30G   16G   13G  56% /
</code></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.11 Lançado e Disponível no Arch Linux]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux/"/>
    <updated>2013-08-19T08:07:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/kde411.png" title="&lsquo;KDE 4.11&rsquo;" >
<strong>E</strong>m 14 de Agosto de 2013 a comunidade KDE anunciou oficialmente a última release do Ambiente de Trabalho KDE, a versão 4.11. Nesta última versão o projeto incorporou grandes atualizações na Área de Trabalho, Aplicações e plataforma de Desenvolvimento, oferecendo, além de correções, novas funcionalidades, das quais muitas serão importantes para a próxima evolução da plataforma KDE.</p>

<p><strong>E</strong>ste último lançamento é dedicado a memória de <em>Atul &ldquo;toolz&rdquo; Chitnis</em>, um dos maiores representantes do movimento de Software Livre e Open Source na Índia e, também, um dos maiores responsáveis pela existência do projeto KDE na Índia. Atul deixou-nos no dia 3 de Junho, após uma longa batalha contra o Câncer. Que sua alma descanse em paz, é o desejo de todos os membros do projeto KDE e, certamente, de muitas outras pessoas que o conheceram.</p>

<p><strong>A</strong> versão 4.11 do KDE irá receber um suporte de longo prazo, enquanto é preparada a transição para a versão 5.</p>

<p><strong>A</strong>lém de melhorias  para as funcionalidades básicas, como uma barra de tarefas mais suave, um item de bateria mais inteligente e uma mesa de mistura de som melhorada, a introdução do KScreen também trouxe um tratamento mais inteligente de vários monitores ao ambiente de trabalho. Além disso, esta release trouxe ainda algumas melhorias de performance em grande escala, combinadas com alguns ajustes de usabilidade, para que o KDE possa ter uma experiência de utilização global mais agradável.</p>

<p><strong>P</strong>rogramadores que utilizam as linguagens <em>Python</em> e <em>JavaScript</em> poderão perceber melhorias no Kate, o qual passou a trazer alguns plugins extras que melhoram a produtividade na escrita de código nesta ferramenta. O KDE PIM e o Dolphin também foram alvos de melhorias de performance, tornando-se mais rápidos e ganhando novas funcionalidades, sem mencionar, é claro, as aplicações educacionais do KDE, as quais receberam muitas novas funcionalidades.</p>

<p><strong>N</strong>o Arch Linux, é claro, os pacotes já estão disponíveis nos repositórios oficiais. Se você já utiliza o KDE e deseja atualizar para esta nova versão, basta executar o já conhecido comando de atualizãção, através do gerenciador de pacotes pacman:</p>

<p><code>
 # pacman -Syu
</code></p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza um gerenciador de pacotes alternativo, como o Yaourt, pode realizar a sua atualização como de costume também. Segue comando completo para usuários do yaourt:</p>

<p><code>
 # yaourt -Syu --aur
</code></p>

<p><strong>M</strong>aiores informações sobre esta release podem ser encontradas em <a href="http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes">http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes</a></p>

<p><strong>D</strong>ivirtam-se com o novo KDE! ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Incompatibilidade: Kernel Linux 3.10.6 e Placa Wireless Broadcom Resultam em Kernel Panic]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom/"/>
    <updated>2013-08-14T15:04:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/kernel_panic.gif" title="&lsquo;kernel_panic&rsquo;" ></p>

<p><strong>K</strong>ernel Panic!</p>

<p><strong>F</strong>oi com isto que me deparei logo pela manhã ao chegar no trabalho ao ligar meu notebook.</p>

<p><strong>O</strong>ntem rodei o habitual <em># pacman -Syu</em> para atualizar meu Arch Linux. Dentre as atualizações estava a nova versão estável do kernel linux: 3.10.6</p>

<p><strong>H</strong>oje descobri que esta versão estava resultando em kernel panic para os usuários de placas wireless <em>Broadcom</em>. Sim, sou um deles.</p>

<p><strong>A</strong>pós algumas buscas em logs, percebi que o problema estava se dando com minha placa wireless. Logo ao iniciar o notebook, após alguns segundos, tudo travava e eu recebia o aviso de <strong>kernel panic</strong>.</p>

<p><strong>D</strong>esabilitando minha placa wireless consegui manter o notebook funcionando normalmente. Ao pesquisar, percebi que tratava-se de bug nesta versão do kernel.</p>

<p><strong>S</strong>olução? Downgrade no kernel linux.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda possui a versão anterior, <em>3.10.5</em> no diretório de cache, basta executar a instalação local com o pacman.</p>

<p><strong>C</strong>om o seguinte comando você pode descobrir se o pacote ainda se encontra em seu cache:</p>

<p><code>
 $ ls /var/cache/pacman/pkg/ | grep linux-3.10.5
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso você ainda possua o pacote, basta digitar:</p>

<p><code>
 # pacman -U /var/cache/pacman/pkg/linux-3.10.5-1-x86_64.pkg.tar.xz
</code></p>

<p><strong>O</strong> nome do pacote poderá ser diferente para você. Estou utilizando a versão x64 do Arch.</p>

<p><strong>P</strong>or enquanto é melhor manter a versão anterior do kernel, ao menos até o lançamento da versão 3.11, na qual o problema já foi resolvido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
