<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Cloud | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://kalib.github.io/blog/categories/cloud/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kalib.github.io/"/>
  <updated>2018-08-03T20:21:26-04:00</updated>
  <id>http://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Automatizando a Criação de Imagens com Packer]]></title>
    <link href="http://kalib.github.io/blog/2018/07/30/automatizando-a-criacao-de-imagens-com-packer/"/>
    <updated>2018-07-30T07:15:00-04:00</updated>
    <id>http://kalib.github.io/blog/2018/07/30/automatizando-a-criacao-de-imagens-com-packer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/packer.png" title="&lsquo;Packer&rsquo;" ></p>

<h2>O que é Packer e qual sua importância</h2>

<p><strong>P</strong>acker é uma ferramenta Open Source, criada e mantida pela <a href="https://www.hashicorp.com">HashiCorp</a>, para a criação de imagens de máquinas idênticas para múltiplas plataformas a partir de uma única fonte ou código de configuração. O <a href="https://www.packer.io/">Packer</a> é leve, roda em praticamente todos os principais Sistemas Operacionais e possui alta performance, permitindo a criação de imagens para múltiplas plataformas em paralelo.</p>

<p><strong>U</strong>ma imagem de máquina, nada mais é que um arquivo estático que contém um sistema operacional pré-configurado, com determinados softwares instalados e que pode ser utilizada para criar novas máquinas ou servidores de forma mais rápida, evitando o trabalho repetitivo de instalar o sistema operacional e configurar aplicações padrões.</p>

<p><strong>E</strong>xistem diversos formatos diferentes de imagens que podem ser criadas através do Packer, como por exemplo Amazon EC2, VirtualBox, VMware, Google Cloud Platform, Microsoft Azure, Docker, QEMU, CloudStack, DigitalOcean, etc.</p>

<p><strong>O</strong> Packer suporta e é compatível com diversas ferramentas de provisionamento e automação, como shell script, Ansible, Puppet, Chef, etc., fazendo com que a criação de imagens seja ainda mais simples, dinâmica e robusta.</p>

<p><strong>A</strong> ideia de criar imagens não é nova, visto que Sysadmins já o fazem há muitos anos, porém esta sempre foi uma tarefa tediosa, demorada e muito pouco produtiva. Basicamente a ideia de se construir uma imagem partia de, antes de mais nada, realizar de fato uma instalação completa de um Sistema Operacional e em seguida utilizar algum aplicativo para &ldquo;salvar&rdquo; aquele estado em uma imagem, que poderia ser posteriormente aplicada em outras máquinas. Isto por si só já facilitava muito a vida de Sysadmins em geral, visto que eles apenas realizavam a instalação completa do SO uma vez. Caso, além do SO, fossem necessárias outras aplicações, o processo seria basicamente o mesmo, instalando-se uma vez o SO completo e em seguida instalando todas as aplicações desejadas para a imagem.</p>

<p><strong>A</strong>té então a criação da imagem parecia ser um sucesso, no entanto isto era algo improdutivo por ser absolutamente estático e imutável. Sempre que fosse necessário fazer uma mudança na imagem, atualizar versão de sistema operacional, aplicar patches, atualizar demais aplicações ou mudar configurações, novamente o processo deveria se repetir do início. Não é necessário sequer mencionar que não era nada simples gerenciar e versionar isto.</p>

<p><strong>E</strong>is que surge o Packer para deixar a criação de imagens menos entediante, flexível e mais gerenciável.</p>

<h2>Instalação</h2>

<p><strong>A</strong> instalação não é complexa e pode ser feita através do binário disponível na página de downloads do Packer: <a href="https://www.packer.io/downloads.html">https://www.packer.io/downloads.html</a></p>

<p><strong>Ubuntu</strong> &ndash; Caso não queira instalar através do binário fornecido no link acima, pode instalar via:</p>

<p><code>
$ sudo apt-get install packer -y
</code></p>

<p><strong>Arch linux</strong> &ndash; Caso não queira instalar através do binário fornecido no link acima, pode instalar através do pacote disponível no <a href="https://aur.archlinux.org/packages/packer/">AUR</a>.</p>

<p><strong>OS X</strong> &ndash; Caso não queira instalar através do binário fornecido no link acima, pode instalar através do homebrew:</p>

<p><code>
$ brew install packer
</code></p>

<p><strong>I</strong>ndependente de sua forma de instalação, confirme que a instalação foi concluída com sucesso:</p>

<p>```
$ packer
Usage: packer [&mdash;version] [&mdash;help] <command> [<args>]</p>

<p>Available commands are:</p>

<pre><code>build       build image(s) from template
fix         fixes templates from old versions of packer
inspect     see components of a template
push        push a template and supporting files to a Packer build service
validate    check that a template is valid
version     Prints the Packer version
</code></pre>

<p>```</p>

<p><strong>S</strong>e você recebeu algo similar, significa que você já pode começar a criar suas imagens. Caso tenha recebido um erro informando que o Packer não foi encontrado, significa que o mesmo não foi inserido corretamente na variável de ambiente de seu PATH. Certifique-se de inserir o diretório no qual o Packer foi instalado em seu PATH.</p>

<h2>Criando Imagens com o Packer</h2>

<p><strong>C</strong>onforme dito anteriormente, o Packer pode criar imagens para diversas extensões e plataformas, portanto o primeiro passo é saber para qual plataforma você deseja criar sua imagem.</p>

<p><strong>P</strong>ara este tutorial introdutório, utilizaremos o Docker como destino para nossa imagem, ou seja, criaremos uma imagem de container que poderá rodar com o Docker.</p>

<p><strong>OBS:</strong> A partir deste ponto estou assumindo que você já possui o Docker instalado em seu sistema. Para confirmar, digite:</p>

<p><code>
$ docker --version
Docker version 18.06.0-ce, build 0ffa825
</code></p>

<p><strong>Vamos ao Packer.</strong></p>

<p><strong>P</strong>rimeiramente mostrarei como não tenho nenhuma imagem Docker neste momento em meu sistema:</p>

<p><code>
$ docker ps
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND             CREATED             STATUS              PORTS               NAMES
</code></p>

<p><strong>1-</strong> Escolha um editor de textos de sua preferência e inicie um arquivo chamado <em>template.json</em>;</p>

<p><strong>2-</strong> Digite o seguinte em seu arquivo <em>template.json</em>.</p>

<p>```
{
  &ldquo;builders&rdquo;: [{</p>

<pre><code>"type": "docker",
"image": "ubuntu",
"commit": true
</code></pre>

<p>  }]
}
```</p>

<p><strong>O</strong> que temos&hellip;</p>

<p><em>builders:</em> Abre o bloco builders (construtores), onde iniciamos as instruções que definirão como a nossa imagem será criada;</p>

<p><em>type:</em> Especifica o tipo de construtor que será utilizado. Neste exemplo escolhemos Docker. Aqui poderíamos utilizar AWS EC2, Google Cloud Instance, etc.</p>

<p><em>image:</em> Parâmetro no qual indicaremos qual imagem será utilizada como origem para a nossa imagem final.</p>

<p><em>commit:</em> Indica que queremos realizar o commit da imagem gerada no final.</p>

<p><em>*OBS:</em> É importante lembrar que o Packer possui uma infinidade de parâmetros ou propriedades diferentes que podem ser específicos para cada tipo de builder. Lista de parâmetros e opções para o builder <a href="https://www.packer.io/docs/builders/docker.html">Docker</a>.</p>

<p><strong>P</strong>rimeiramente, o indicado é validarmos a sintaxe de nosso código json: <em>($ packer validate template.json)</em></p>

<p><code>
$ packer validate template.json
Template validated successfully.
</code></p>

<p><strong>O</strong> código parece estar correto do ponto de vista do Packer. Caso houvesse algo errado com o código, a mensagem daria alguma pista de onde está o erro. Removerei o último <strong>}</strong> do arquivo template.json para forçar um erro: <em>($ packer validate template.json)</em></p>

<p>```
$ packer validate template.json
Failed to parse template: Error parsing JSON: unexpected end of JSON input
At line 7, column 1 (offset 88):</p>

<pre><code>6:   }]
7:
</code></pre>

<p>```</p>

<p><strong>C</strong>om o arquivo de volta à sua versão correta, o próximo passo seria de fato o build, onde criaremos a imgem desejado de acordo com as intruções que demos: <em>($ packer build template.json)</em></p>

<p>```
$ packer build template.json
docker output will be in this color.</p>

<p>==> docker: Creating a temporary directory for sharing data&hellip;
==> docker: Pulling Docker image: ubuntu</p>

<pre><code>docker: Using default tag: latest
docker: latest: Pulling from library/ubuntu
docker: c64513b74145: Pulling fs layer
docker: 01b8b12bad90: Pulling fs layer
docker: c5d85cf7a05f: Pulling fs layer
docker: b6b268720157: Pulling fs layer
docker: e12192999ff1: Pulling fs layer
docker: b6b268720157: Waiting
docker: e12192999ff1: Waiting
docker: c5d85cf7a05f: Verifying Checksum
docker: c5d85cf7a05f: Download complete
docker: 01b8b12bad90: Verifying Checksum
docker: 01b8b12bad90: Download complete
docker: e12192999ff1: Verifying Checksum
docker: e12192999ff1: Download complete
docker: b6b268720157: Verifying Checksum
docker: b6b268720157: Download complete
docker: c64513b74145: Verifying Checksum
docker: c64513b74145: Download complete
docker: c64513b74145: Pull complete
docker: 01b8b12bad90: Pull complete
docker: c5d85cf7a05f: Pull complete
docker: b6b268720157: Pull complete
docker: e12192999ff1: Pull complete
docker: Digest: sha256:3f119dc0737f57f704ebecac8a6d8477b0f6ca1ca0332c7ee1395ed2c6a82be7
docker: Status: Downloaded newer image for ubuntu:latest
</code></pre>

<p>==> docker: Starting docker container&hellip;</p>

<pre><code>docker: Run command: docker run -v /Users/kalib/.packer.d/tmp/packer-docker835877235:/packer-files -d -i -t ubuntu /bin/bash
docker: Container ID: 50211726119aa045b0bc5eb9da8c9af243bc179fef0aad3cd94156d0f2a7a45a
</code></pre>

<p>==> docker: Committing the container</p>

<pre><code>docker: Image ID: sha256:3a6a21aab4706e2b512f0c1fcbe8265e2527d4794f7c6fbdc5e4faf907d10622
</code></pre>

<p>==> docker: Killing the container: 50211726119aa045b0bc5eb9da8c9af243bc179fef0aad3cd94156d0f2a7a45a
Build &lsquo;docker&rsquo; finished.</p>

<p>==> Builds finished. The artifacts of successful builds are:
&mdash;> docker: Imported Docker image: sha256:3a6a21aab4706e2b512f0c1fcbe8265e2527d4794f7c6fbdc5e4faf907d10622
```</p>

<p><strong>N</strong>a saída do comando, ou output, podemos ver todos os passos e instruções que foram realizadas na criação de nossa imagem. Neste exemplo, o Docker baixou a última imagem ubuntu dos repositórios do Docker e em seguida gerou nossa imagem.</p>

<p><strong>P</strong>ara confirmar, podemos utilizar novamente o <em>docker images</em>:</p>

<p><code>
docker images
REPOSITORY          TAG                 IMAGE ID            CREATED             SIZE
&lt;none&gt;              &lt;none&gt;              3a6a21aab470        5 minutes ago       83.5MB
ubuntu              latest              735f80812f90        6 days ago          83.5MB
</code></p>

<p><strong>C</strong>omo esperado, agora temos duas imagens: a do ubuntu padrão, que foi baixada para servir de base para a nossa, bem como a nossa, até então sem nome.</p>

<p><strong>D</strong>e certa forma nada foi feito até então. Nós apenas geramos uma imagem idêntica à que já existia do ubuntu, sem qualquer mudança. Vamos então dar algum sentido à nossa imagem em seguida. Além disso, podemos perceber que nossa imagem não tinha sequer nome, ficando listada como <em><none></em>. Corrigiremos isso também.</p>

<p><strong>O</strong> Packer considera o Docker apenas como uma plataforma para gerar/rodar containers e, como tal, para gerar uma imagem o Packer descarta a necessidade da utilização de um Dockerfile, como de costume para quem já criou containers com Docker. Através de blocos de código <em>changes</em> e <em>provisioners</em>, o Packer nos permite passar praticamente todas as informações de metadata que fariam parte de um Dockerfile.</p>

<p><strong>P</strong>ara demonstrar, criaremos uma imagem de um ubuntu rodando <em>nginx</em>, porém utilizaremos a imagem padrão do ubuntu que já baixamos anteriormente.</p>

<p><strong>O</strong> código do template.json agora deverá ser o seguinte:</p>

<p>```
{
  &ldquo;builders&rdquo;: [{</p>

<pre><code>"type": "docker",
"image": "ubuntu",
"commit": true,
"changes": [
  "CMD [\"nginx\", \"-g\", \"daemon off;\"]",
  "EXPOSE 80"
</code></pre>

<p>   ]
  }],
  &ldquo;provisioners&rdquo;: [</p>

<pre><code>{
  "type" : "shell",
  "inline" : ["apt-get update &amp;&amp; apt-get install -y nginx"]
}
</code></pre>

<p>  ],
  &ldquo;post-processors&rdquo;: [</p>

<pre><code>  {
    "type": "docker-tag",
    "repository": "kalib/ubuntunginx",
    "tag": "0.1"
  }
</code></pre>

<p>  ]
}
```</p>

<p><strong>V</strong>ejamos o que foi incluído:</p>

<p><em>changes:</em> Parâmetro que nos permite alterar a meta-data de nossa imagem docker.</p>

<p>  <em>CMD [\&ldquo;nginx\&rdquo;, \&ldquo;-g\&rdquo;, \&ldquo;daemon off;\&rdquo;]:</em> Comando para iniciar o nginx no container, assim como faríamos utilizando Dockerfile.</p>

<p>  <em>EXPOSE 80:</em> Da mesma forma, apenas informando que a porta 80 no container deverá estar disponível, assim como faríamos em um Dockerfile.</p>

<p><em>provisioners:</em> É onde indicamos que ferramentas utilizaremos para provisionar as alterações/configurações em nossa imagem. Podemos ter um ou mais provisioners ao mesmo tempo. Neste exemplo estaremos utilizando um simples comando bash, portanto nosso provisioner será <em>bash</em>, mas poderia ser chef, ansible, puppet, ou mesmo um script bash mais complexo, mas como o objetivo para este post é uma abordagem simples e introdutória, manteremos o provisioner mais simples possível.</p>

<p>  <em>type:</em> especificamos que o tipo de provisioner será <em>bash</em>.</p>

<p>  <em>inline:</em> Inserimos o comando bash que desejamos que seja executado para personalizar nossa imagem. Neste caso, <em>apt-get update &amp;&amp; apt-get install -y nginx</em> irá atualizar a base de dados dos repositórios e em seguida instalar o nginx.</p>

<p><em>post-processors:</em> Como o nome já diz, são instruções ou processors que acontecem ao final do build.</p>

<p>  <em>type:</em> Indica o tipo de post-processor que utilizaremos. No exemplo, utilizaremos <em>docker-tag</em>, para que possamos dar uma tag/nome para nossa imagem. (Lembrando que como uma boa prática, ao criar uma imagem Docker, sempre inserimos o padrão <em>repositório/imagem</em>)</p>

<p>  <em>repository:</em> É onde indicamos o repositório e o nome da imagem que criaremos.</p>

<p>  <em>tag:</em> Onde podemos definir a tag que ajudar a manter o controle de versão de nossa imagem.</p>

<p><strong>N</strong>ovamente, vamos validar nosso código:</p>

<p><code>
$ packer validate template.json
Template validated successfully.
</code></p>

<p><strong>D</strong>esta vez o output será muito extenso, portanto colarei apenas alguns trechos aqui para demonstrar o resultado:</p>

<p>```
$ packer build template.json
docker output will be in this color.</p>

<p>==> docker: Creating a temporary directory for sharing data&hellip;
==> docker: Pulling Docker image: ubuntu</p>

<pre><code>docker: Using default tag: latest
docker: latest: Pulling from library/ubuntu
docker: Digest: sha256:3f119dc0737f57f704ebecac8a6d8477b0f6ca1ca0332c7ee1395ed2c6a82be7
docker: Status: Image is up to date for ubuntu:latest
</code></pre>

<p>==> docker: Starting docker container&hellip;</p>

<pre><code>docker: Run command: docker run -v /Users/kalib/.packer.d/tmp/packer-docker737353515:/packer-files -d -i -t ubuntu /bin/bash
docker: Container ID: 097a85a796e0e928fbc82cd6618bd60e286b46dfadad20e823027fc2f93d25db
</code></pre>

<p>==> docker: Provisioning with shell script: /var/folders/nn/njz4sd054fv_tvq30vh0zygh0000gp/T/packer-shell161880041</p>

<pre><code>docker: Get:1 http://archive.ubuntu.com/ubuntu bionic InRelease [242 kB]
docker: Get:2 http://security.ubuntu.com/ubuntu bionic-security InRelease [83.2 kB]
...
...
docker: Reading state information...
</code></pre>

<p>docker: The following additional packages will be installed:
docker:   fontconfig-config fonts-dejavu-core geoip-database libbsd0 libexpat1
docker:   libfontconfig1 libfreetype6 libgd3 libgeoip1 libicu60 libjbig0
docker:   libjpeg-turbo8 libjpeg8 libnginx-mod-http-geoip
docker:   libnginx-mod-http-image-filter libnginx-mod-http-xslt-filter
docker:   libnginx-mod-mail libnginx-mod-stream libpng16-16 libssl1.1 libtiff5
docker:   libwebp6 libx11-6 libx11-data libxau6 libxcb1 libxdmcp6 libxml2 libxpm4
docker:   libxslt1.1 multiarch-support nginx-common nginx-core ucf
docker: Suggested packages:
docker:   libgd-tools geoip-bin fcgiwrap nginx-doc ssl-cert
docker: The following NEW packages will be installed:
docker:   fontconfig-config fonts-dejavu-core geoip-database libbsd0 libexpat1
docker:   libfontconfig1 libfreetype6 libgd3 libgeoip1 libicu60 libjbig0
docker:   libjpeg-turbo8 libjpeg8 libnginx-mod-http-geoip
docker:   libnginx-mod-http-image-filter libnginx-mod-http-xslt-filter
docker:   libnginx-mod-mail libnginx-mod-stream libpng16-16 libssl1.1 libtiff5
docker:   libwebp6 libx11-6 libx11-data libxau6 libxcb1 libxdmcp6 libxml2 libxpm4
docker:   libxslt1.1 multiarch-support nginx nginx-common nginx-core ucf
docker: 0 upgraded, 35 newly installed, 0 to remove and 0 not upgraded.
docker: Need to get 16.1 MB of archives.
docker: After this operation, 58.8 MB of additional disk space will be used.
docker: Get:1 <a href="http://archive.ubuntu.com/ubuntu">http://archive.ubuntu.com/ubuntu</a> bionic/main amd64 multiarch-support amd64 2.27-3ubuntu1 [6916 B]
docker: Get:2 <a href="http://archive.ubuntu.com/ubuntu">http://archive.ubuntu.com/ubuntu</a> bionic/main amd64 libxau6 amd64 1:1.0.8-1 [8376 B]
docker: Get:3 <a href="http://archive.ubuntu.com/ubuntu">http://archive.ubuntu.com/ubuntu</a> bionic-updates/main amd64 libjpeg-turbo8 amd64 1.5.2
&hellip;
&hellip;
docker: Setting up nginx (1.14.0-0ubuntu1) &hellip;</p>

<pre><code>docker: Processing triggers for libc-bin (2.27-3ubuntu1) ...
</code></pre>

<p>==> docker: Committing the container</p>

<pre><code>docker: Image ID: sha256:0cbafebeaf17d8b8e8eccad87e706845993b78265a99e3e0f1ef8bd0bd724aa7
</code></pre>

<p>==> docker: Killing the container: 097a85a796e0e928fbc82cd6618bd60e286b46dfadad20e823027fc2f93d25db
==> docker: Running post-processor: docker-tag</p>

<pre><code>docker (docker-tag): Tagging image: sha256:0cbafebeaf17d8b8e8eccad87e706845993b78265a99e3e0f1ef8bd0bd724aa7
docker (docker-tag): Repository: kalib/ubuntunginx:0.1
</code></pre>

<p>Build &lsquo;docker&rsquo; finished.</p>

<p>==> Builds finished. The artifacts of successful builds are:
&mdash;> docker: Imported Docker image: sha256:0cbafebeaf17d8b8e8eccad87e706845993b78265a99e3e0f1ef8bd0bd724aa7
&mdash;> docker: Imported Docker image: kalib/ubuntunginx:0.1
```</p>

<p><strong>C</strong>omo podemos ver, todos os passos foram executados, incluindo a atualização da lista de pacotes dos repositórios, a instalação do nginx e a criação da imagem com o repositório, nome e tag de versão que indicamos.</p>

<p><strong>V</strong>ejamos nossa imagem na lista de imagens disponíveis no Docker:</p>

<p><code>
$ docker images
REPOSITORY          TAG                 IMAGE ID            CREATED             SIZE
kalib/ubuntunginx   0.1                 0cbafebeaf17        5 minutes ago       182MB
&lt;none&gt;              &lt;none&gt;              4d86b1edf015        43 minutes ago      83.5MB
ubuntu              latest              735f80812f90        6 days ago          83.5MB
</code></p>

<p><strong>S</strong>ucesso, aparentemente nossa imagem foi criada conforme o esperado. Hora de testar e ver se tudo realmente funcionou.</p>

<p><strong>OBS:</strong> Como dito no início do post, o objetivo deste post não é ensinar Docker, portanto estou assumindo que você já possui alguma familiaridade com esta ferramenta.</p>

<p><strong>V</strong>amos iniciar um container a partir desta nossa imagem em background, mapeando a porta 80 do container na porta 80 de nosso host, para facilitar o teste:</p>

<p><code>
$ docker run -d -p 80:80 kalib/ubuntunginx:0.1
53de48d3e7708a7ac16dbb5ba6ed71b8672201729264e51945ee3412a02e0deb
</code></p>

<p><strong>N</strong>enhuma mensagem de erro, portanto ao que tudo indica nosso container está rodando corretamente. Vamos confirmar isto com <em>docker ps</em>:</p>

<p><code>
$ docker ps
CONTAINER ID        IMAGE                   COMMAND                  CREATED             STATUS              PORTS                NAMES
53de48d3e770        kalib/ubuntunginx:0.1   "nginx -g 'daemon of…"   5 seconds ago       Up 4 seconds        0.0.0.0:80-&gt;80/tcp   clever_keldysh
</code></p>

<p><strong>T</strong>udo certo aqui também. Podemos ver nosso container rodando, o processo do nginx aparentemente rodando, bem como a porta 80 mapeada como esperado. Vamos abrir o browser em nosso host e acessar <em>localhost:80</em>&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/packer_nginx.png" title="&lsquo;Packer&rsquo;" ></p>

<p><strong>P</strong>ronto, validamos a nossa imagem criando um container e confirmando que o nginx está de fato rodando como deveria.</p>

<p><strong>E</strong>m futuros posts, pretendo dar exemplos mais aprofundados, utilizando combinações com outros provisioners, como Puppet, Ansible e Shell Scripts, bem como outros builders, como por exemplo o AWS.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
