<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: iOS | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/ios/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-08-03T07:57:26-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Vulnerabilidade iOS7 - Hack na Tela de Bloqueio Permite Burlar Segurança]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/20/vulnerabilidade-ios7-hack-na-tela-de-bloqueio-permite-burlar-seguranca/"/>
    <updated>2013-09-20T08:06:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/09/20/vulnerabilidade-ios7-hack-na-tela-de-bloqueio-permite-burlar-seguranca</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/vulnerability.jpg" title="&lsquo;Vulnerability&rsquo;" >
<strong>N</strong>ão é de hoje que as telas de bloqueio (supostas proteções) de smartphones possuem <em>vulnerabilidades</em>. Mal foi lançado o novo iOS 7 e o mesmo já possui uma vulnerabilidade possibilitando a qualquer pessoa utilizar um simples hack para ter acesso à alguns dados do dono do smartphone com o iOS 7.</p>

<p><strong>A</strong> Apple já notificou sobre a correção de aproximadamente 80 vulnerabilidades que comprometiam a segurança do aparelho mas, aparentemente, algumas passaram despercebidas. Dentre elas, a possibilidade de burlar a proteção de bloqueio do aparelho, o que nos permite acessar, por exemplo, as fotos contidas no aparelho sem a necessidade de conhecer a senha de proteção do mesmo.</p>

<p><strong>O</strong> processo para reprodução do hack é o seguinte:</p>

<p><strong>1-</strong> Quando estiver na tela de proteção com o aparelho bloqueado, deslize seu dedo de baixo para cima, de forma a abrir a <em>Central de Controle</em>. Nela, abra o aplicativo <em>relógio</em>.</p>

<p><strong>2-</strong> Abra a sessão <em>Alarme</em> do aplicativo Relógio e pressione o botão <em>Power</em> até que o iOS lhe pergunte se você deseja desligar o aparelho.</p>

<p><strong>3-</strong> Toque rapidamente no botão <em>Cancelar</em> e, imediatamente após isto pressione <em>duas vezes</em> o botão <em>Home</em>, sendo que a segunda vez precisa ser por um pouco mais de tempo. Dois segundos são o suficiente. Em seguida, solte o botão Home.</p>

<p><strong>4-</strong> Você agora verá o <em>Gerenciador de Tarefas</em> com as aplicações em execução. Escolha a aplicação <em>Câmera</em> e a partir dela você poderá nevegar pelas fotos armazenadas no aparelho.</p>

<p><strong>N</strong>a prática&hellip;</p>

<iframe width="420" height="315" src="http://blog.marcelocavalcante.net//www.youtube.com/embed/v6h_xcER00c" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p><strong>L</strong>indo&hellip;</p>

<p><strong>C0ngr4tul4ti0n5 4ppl3!</strong></p>

<p><strong>L</strong>et&rsquo;s H4ck and H4v3 Fun!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
