<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Segurança | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/seguranca/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-16T10:42:31-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Navegador Anti-Censura do Pirate Bay Supera 100.000 Downloads]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/16/navegador-anti-censura-do-pirate-bay-supera-100-dot-000-downloads/"/>
    <updated>2013-08-16T09:37:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/16/navegador-anti-censura-do-pirate-bay-supera-100-dot-000-downloads</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/piratebrowser.jpg" title="&lsquo;Pirate Browser&rsquo;" ></p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não sabe, o The Pirate Bay (TPB) é auto-intitulado <em>&ldquo;O tracker BitTorrent mais resiliente da galáxia&rdquo;</em>. De fato, ninguém pode negar a referência do The Pirate Bay no mundo dos torrents, certo?! O projeto foi criado entre 2003 e 2004 pela organização anticopyright sueca Piratbyrån, tornando-se independente em meados de Outubro de 2004.</p>

<p><strong>E</strong>ntre idas e vindas, o The Pirate Bay lança uma nova <em>afronta direta</em> às autoridades e empresas que sempre tentaram impedir suas atividades. O <em>Pirate Browser</em>.</p>

<p><strong>O</strong> Pirate Browser é o navegador lançado pelo projeto The Pirate Bay, cuja proposta é ser um navegador anti-censura, o qual permite que pessoas possam burlar filtros de acesso existentes em provedores de internet (ISP) e, assim, possam acessar sites bloqueados pelos mesmos. O navegador foi lançado em forma de <em>presente</em> aos seus usuários, visto ter sido lançado na data de comemoração de 10 anos do serviço.</p>

<p><strong>N</strong>ão tratando-se de um navegador realmente novo, o Pirate Browser é na verdade uma versão <em>customizada</em> do já conhecido navegador <em>Firefox</em>, da Mozilla. O diferencial é que ele vem equipado com alguns plugins e patches, como um cliente Tor, bem como otimizações para acelerar o carregamento de páginas, através de configurações de proxy. A equipe do The Pirate Bay faz questão de informar que a ferramenta é apenas uma forma de burlar as censuras impostas na Internet, não garantindo qualquer anonimato aos usuários da mesma, conforme palavras de Winston, um dos responsáveis pelo projeto:</p>

<blockquote><p><em>Não está fornecendo anonimato, tampouco seguro ao ponto de esconder sua identidade. O PirateBrowser foi feito apenas para contornar a censura e o bloqueio de sites. Se fizéssemos um navegador completamente anônimo, apenas iríamos tornar a navegação mais lenta.</em> &ndash; Winston.</p></blockquote>

<p><strong>C</strong>om menos de 5 dias após seu lançamento, o navegador já recebeu mais de <em>100.000</em> downloads através do link direto e arquivo torrent oficial, o qual estava sendo compartilhado por mais de <em>5.000</em> pessoas no momento de seu lançamento.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de os próprios responsáveis pelo projeto afirmarem estar supresos pela quantidade de downloads, visto que eles realmente não esperavam por isto, confirmar que esta é apenas a primeira ferramenta que o projeto The Pirate Bay lançará.</p>

<blockquote><p><em>Não imaginei que se disseminaria assim tão rapidamente. Acredito que as pessoas realmente querem acessar os sites que seus governos e cortes estão tentando esconder deles.</em> &ndash; Winston.</p></blockquote>

<p><strong>P</strong>ara que não conhece, ou pouco conhece, a história do projeto The Pirate Bay, recomendo fortemente o filme <strong>TPB AFK: The Pirate Bay Away from Keyboard</strong>.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/tpb_afk.jpg" title="&lsquo;TPB AFK&rsquo;" ></p>

<p><strong>T</strong>rata-se de um documentário sobre a vida dos três fundadores do site de compartilhamento de arquivos The Pirate Bay, dirigido por <em>Simon Klose</em>. As gravações do documentário começaram no verão de 2008, e foram concluídas em 25 de Agosto de 2012.</p>

<p><strong>E</strong> a vida segue&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Melhorando a Política de Senhas]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas/"/>
    <updated>2013-08-12T08:41:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/url.jpg" title="&lsquo;password&rsquo;" ></p>

<p><strong>N</strong>a dica anterior mencionei o uso do comando <em>chage</em> para <strong>forçar</strong> a alteração de senha por parte do usuário em sistemas Linux, mas e se além disso fosse possível melhorar esta prática, tornando a política de senhas de usuários um pouco mais segura?</p>

<p><strong>O</strong> chage também nos permite determinar quando exatamente desejamos que a senha daquele usuário expire, de forma que ele será forçado a criar uma nova senha após aquele determinado tempo. Isto é útil para evitar que uma mesma senha seja utilizada por um longo período de tempo. Particularmente, gosto de forçar a alteração de senhas a cada mês, mas isto dependerá dos sistemas que são acessados e de o quão críticas são as informações e sistemas em jogo.</p>

<p><strong>O</strong> comando chage altera o número de dias entre a alteração de uma senha e sua alteração anterior. Esta informação fica registrada no sistema e será utilizada para determinar quando um usuário precisará alterar sua senha. Esta e outras configurações ficam armazenadas no arquivo de configuração <em>/etc/login.defs</em>, o qual determina configurações que englobem todos os usuários do sistema, inclusive um período máxima antes de uma senha ser expirada.</p>

<p><strong>P</strong>ara verificar as informações sobre quando uma senha expira, digite:</p>

<p><code>
 # chage -l NomeDoUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima lhe retornará informações gerais sobre aquela conta, tais como: data de última mudança de senha, data em que a senha irá expirar, status atual da senha, número mínimo entre troca de senhas, número máximo entre troca de senhas, número de dias de alerta sobre a mudança de senha, etc.</p>

<p><strong>P</strong>ara efetivar a política de mudança de senha após um determinado tempo, você pode editar diretamente o arquivo <em>/etc/shadow</em> ou utilizar o comando <em>chage</em>, o qual recomendo ao invés do /etc/shadow.</p>

<p><strong>N</strong>o arquivo <em>/etc/shadow</em>, a ordem dos campos é a seguinte:</p>

<p><code>
 {NomeDeUsuário}:{Senha}:{ÚltimaAlteraçãoDeSenha}:{Minimum_days}:{Maximum_days}:{Warn}:{Inactive}:{Expire}:
</code></p>

<p>Onde,</p>

<p><strong>Minimum_days:</strong> <em>Quantididade mínima de dias entre alterações de senhas. Ex: Uma quantia mínima de dias antes que o usuário possa alterar sua senha.</em></p>

<p><strong>Maximum_days:</strong> <em>Quantidade máxima de dias pelos quais uma senha será válida (após os quais os o usuário é forçado a alterar sua senha).</em></p>

<p><strong>Warn:</strong> <em>O número de dias antes de a senha expirar nos quais o usuário será alertado sobre a sua senha expirar em breve.</em></p>

<p><strong>Expire:</strong> <em>Quantidade de dias desde 1 de Janeiro de 1970 em que a conta expirará. Ex: uma data específica pode ser informada para que, a partir de tal data a senha não possa mais ser utilizada.</em></p>

<p><strong>C</strong>onforme informei anteriormente, costumo recomendar a utilização do comando <em>chage</em> ao invás da edição do arquivo <em>/etc/shadow</em>, o que minimiza as chances de erros.</p>

<p><code>
 # chage -M 60 -m 7 -W 7 NomeDeUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong>nde, da mesma forma, <strong>M</strong> = Maximum_days, <strong>m</strong> = Minimum_days e <strong>W</strong> = warn.</p>

<p><strong>B</strong>om proveito&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Forçar Usuário A Trocar Senha Após Primeiro Login]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login/"/>
    <updated>2013-08-06T08:20:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/password.jpg" title="&lsquo;password&rsquo;" ></p>

<p><strong>É</strong> natural encontrar pessoas que utilizam linux a pouco tempo (ou que nunca utilizaram) questionando aspectos simples que seguem o jargão: <em>&ldquo;Mas no Windows eu consigo fazer isso, enquanto que no Linux&hellip;.&rdquo;</em></p>

<p><strong>I</strong>sso não é novidade alguma e, de fato, é um comportamento esperado, embora demonstre apenas uma mera falta de boa vontade para pesquisar um pouco. O fato é que por vezes encontro pessoas me questionando sobre alguns destes <em>recursos em falta</em> no mundo Linux, quando na verdade eles, na grande maioria das vezes, não estão em falta.</p>

<p><strong>U</strong>m exemplo recente disto se deu quando um colega (não se preocupe, seu nome está a salvo) me perguntou:</p>

<blockquote><p><em>Porque o Linux não tem um recurso para forçar um usuário a alterar sua senha após o primeiro login? Isso me ajuda muito como SysAdmin em servidores Windows.</em></p></blockquote>

<p><strong>D</strong>evo concordar com ele no sentido de que este recurso ajuda muito a vida de um SysAdmin. Sejamos justos, as pessoas vivem esquecendo suas senhas. Segunda-feira? Dia mundial do <em>&ldquo;esqueci minha senha, você pode gerar outra por favor?&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>orém, devo acrescentar que o Linux possui sim este recurso (e não é uma novidade). O chage é apenas uma das formas de o fazer.</p>

<p><strong>S</strong>upondo que seu usuário esqueceu sua senha e você deseja possibilitar que ele crie uma nova. Você pode mudar a senha dele para qualquer coisa que venha em sua mente, por exemplo: <em>123mudar456</em></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, digite o seguinte comando:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 {nome-do-usuário}
</code></p>

<p><strong>S</strong>upondo que eu tenha alterado a senha do usuário <em>linus.torvalds</em> para <em>123mudar456</em>, o comando seria:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 linus.torvalds
</code></p>

<p><strong>O</strong> parâmetro -d determina quando a senha do mesmo expira, ou deverá ser trocada. Você pode determinar uma data específica, a qual deve ser indicada no formato AAAA-MM-DD, porém, ao invés da data, o 0 indica que a senha deverá ser trocada após o primeiro login daquele usuário.</p>

<p><strong>S</strong>imples, certo?!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
