<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Flisol | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/flisol/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-06T08:54:07-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Encontros sobre Software Livre? Escolha um nome...]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/19/encontros-sobre-software-livre-escolha-um-nome/"/>
    <updated>2011-04-19T14:50:41-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/19/encontros-sobre-software-livre-escolha-um-nome</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/logo.gif"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/04/logo.gif" alt="" /></a></p>

<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_fCxEYIfdYWY/TIY8qxYiLlI/AAAAAAAAAf4/WAVct3_ZvLA/s320/tux_teacher.png"><img src="http://2.bp.blogspot.com/_fCxEYIfdYWY/TIY8qxYiLlI/AAAAAAAAAf4/WAVct3_ZvLA/s320/tux_teacher.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal,</p>

<p><strong>A</strong>credito que boa parte, se não praticamente todos, os usuários de Software Livre em nossa região já ouviram falar, ou participaram, do <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/2011/04/13/flisol-quixada-relato-e-parabens/">Flisol &ndash; Festival Latino Americano de Instalação de Software Livre</a>.</p>

<p><strong>É</strong> um encontro legal, rolam palestras interessantes e podemos bater um papo com pessoas do ramo, fazendo novos amigos e/ou contatos profissionais. Lado ruim? Acontece apenas uma vez por ano. :/</p>

<p><strong>E</strong> se tivéssemos um encontro com a comunidade local de Software Livre com uma maior regularidade? Que tal 4, 5 ou até mesmo 6 encontros destes por ano?</p>

<p><strong>P</strong>alestras, bate-papo, mesa-redonda, etc.</p>

<p><strong>G</strong>ostou da ideia?</p>

<p><strong>A</strong> <a href="http://www.tux-ce.org">Tux-CE</a> está com uma proposta neste sentido.</p>

<p><strong>A</strong> ideia é termos um mini-evento com maior frequência em nossa região como forma de fortalecer a ideia do Software Livre e ao mesmo tempo aumentar a integração entre nós, usuários e profissionais do ramo. Uma forma de beneficiar a todos. Se você não pode ir hoje, em breve você terá outra chance. Não fica perto da sua casa? Na próxima edição poderá ser mais próximo de você.</p>

<p><strong>A</strong> ideia não é substituir ou concorrer com o Flisol, mesmo porque será um evento infinitamente menor, mas sim somar. Ser uma opção a mais para a nossa comunidade de Software Livre.</p>

<p><strong>U</strong>m evento simples e rápido onde podemos ter palestras e bate papos sobre software livre, linux, cultura hacker, redes, segurança, programação, etc.</p>

<p><strong>P</strong>or se tratar de um evento comunitário, nada mais justo que deixar a comunidade ajudar a moldar o evento como um todo. Acreditamos que o início de tudo, está na escolha do nome.</p>

<p><strong>N</strong>a semana passada coletamos várias sugestões de nomes em nossa lista. Todos os nomes sugeridos, sem excessão, foram inseridos em nossa pesquisa com o mesmo peso.</p>

<p><strong>A</strong>gora chegou a hora de definir o nome.</p>

<p><strong>G</strong>ostaria de ajudar? Sinta-se convidado a votar em nossa enquete que encontra-se na página da <a href="http://www.tux-ce.org/portal/node/717">Tux-CE através deste link</a>.</p>

<p><strong>C</strong>ontamos com o seu voto para nos ajudar a iniciar este movimento.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flisol Quixadá - Relato e Parabéns]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/13/flisol-quixada-relato-e-parabens/"/>
    <updated>2011-04-13T15:06:54-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/13/flisol-quixada-relato-e-parabens</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;347&rdquo; caption=&ldquo;Banner do Flisol quixadá&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_86281302470956.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_86281302470956.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>S</strong>audações galera!</p>

<p><strong>A</strong>lgumas pessoas já me perguntaram nos últimos 3 dias porque eu não estava no Flisol Fortaleza este ano. &ldquo;Cara, nem lhe vi lá pelo Flisol correndo pra cima e pra baixo esse ano.&rdquo;</p>

<p><strong>B</strong>om, como eu havia informado anteriormente, mas nem todos devem ter notado <del>(certo Rodrigo, hehehe)</del>, este ano estive no Flisol de Quixadá. A oportunidade de palestrar por lá surgiu e resolvi mudar o ambiente do meu Flisol este ano.</p>

<p><strong>L</strong>ogo na sexta-feira, dia em que cheguei em Quixadá, tive duas boas primeiras impressões:</p>

<p><strong>1-</strong> O clima estava melhor do que o de Fortaleza. Sim, já não aguentava mais o nosso calor infernal. Por mais que eu já estivesse esperando um calor ainda maior, fiquei surpreso ao perceber que o tempo estava mais fresco. Talvez por conta da umidade&hellip;</p>

<p><strong>2-</strong> Poucos minutos depois de minha chegada esbarro com o Ronaldo, também membro da Tux-CE, que optou por também palestrar no Flisol de Quixadá. Nos esbarramos no Hotel mesmo, já que acabamos ficando no mesmo.</p>

<p><strong>J</strong>á que citei o Hotel, gostaria de fazer dois agradecimentos. Primeiro ao Samy e demais membros da organização que possam ter feito os contatos com hotéis e agilizado nossa reserva por lá. Obrigado Samy e demais envolvidos. Segundo, a todos do <a href="http://www.alzenir.de/hotelmonolitos/">Hotel Monólitos</a> que nos receberam super bem e prestaram um excelente serviço. Sim, NOS receberam bem. Porque plural? Pelo fato de minha namorada, Mari, ter ido também para Quixadá. Acho que também devo agradecer a ela pelo apoio que me deu e boa vontade <del>(saco e paciência)</del> de assistir minha palestra bem como outras durante todo o dia do evento. ;]</p>

<p><strong>L</strong>ogo na sexta aproveitamos para descansar depois de uma semana corrida de trabalho em Fortaleza. Eu, Mari e Ronaldo fomos para um restaurante que ficava próximo ao Hotel, onde tomamos umas cervejinhas e comemos uma excelente carne. No domingo fui descobrir que neste mesmo restaurante fazem a melhor bisteca que já comi na minha vida. Portanto, se alguém tiver a chance de visitar Quixadá, não deixe de comer uma bisteca caprichada no Ponto da Bisteca. O Araújo, que estava no time de organização do evento, acabou nos encontrando por lá rapidamente nesta noite.</p>

<p><strong>N</strong>o sábado, optei por ir bem cedo ao evento. Sim, gosto de ver as coisas por trás dos bastidores. Não gosto de apenas chegar, palestrar e ir embora. Minha <strong>primeira surpresa</strong> do dia? Uma equipe de aproximadamente 30 pessoas na equipe de organização do Flisol! o.O Bom, sei que no dia já parabenizei a todos eles, várias vezes por sinal, mas deixo novamente os parabéns. Estive envolvido direta ou indiretamente em todas as edições do Flisol Fortaleza desde o ano de 2006 e nunca vi uma equipe de organização com tanta gente disposta a ajudar. Vocês estão de parabéns.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;330&rdquo; caption=&ldquo;Membros da organização &ndash; Mesa de credenciamento&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_38911302471692.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_38911302471692.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>D</strong>epois de &ldquo;participar&rdquo; como ouvinte da primeira reunião do dia com a equipe de organização do evento, os preparativos de última hora começaram e aproveitei para conhecer o local do evento, dar uma volta, etc. O evento aconteceu na <a href="http://www.fcrs.edu.br/">Faculdade Católica Rainha do Sertão</a>, que por sinal é linda e bem arborizada.</p>

<p><strong>O</strong> evento contou com duas apresentações de abertura: Um show de humor e um grupo de dança. Infelizmente não lembro o nome do Humorista ou do grupo de dança para deixar os devidos créditos. Mas, ambos estão de parabéns também.</p>

<p><strong>A</strong>inda durante a apresentação de humor tive minha <strong>segunda surpresa</strong> do dia. Um dos integrantes do time de organização me chamou para um canto mais afastado do ginásio e me fez um convite para uma breve filmagem que eles estavam preparando. Como não estava esperando por isso, acabei tendo de improvisar algo. Mas deu tudo certo, espero. o.O</p>

<p><strong>E</strong>m seguida tive minha <strong>terceira surpresa</strong> do dia. O evento contou com uma rápida mesa de cerimônia para abertura oficial do evento, para a qual fui convidado de surpresa, <del>Samy vocẽ me paga</del> onde foi dada uma breve explicação sobre o intuito e importância do evento bem como do Software Livre como um todo para a comunidade em geral.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia na abertura do evento&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_63351302473604.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_63351302473604.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia na abertura do evento&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_62201302474588.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_62201302474588.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;309&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia &ndash; "Milagre, Marcelo não citou ou mostrou nada do Arch?&rdquo; Sim, a camisa.&ldquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_14881302474215.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_14881302474215.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>pós esta breve apresentação foram iniciadas as palestras. E como fui o primeiro palestrante do dia, tive a minha <strong>quarta surpresa</strong> no evento. Sim, muitas surpresas logo no período da manhã. hehe</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Início de minha palestra sobre cultura hacker&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_90021302475558.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_90021302475558.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong> surpresa? A enorme quantidade de pessoas que estavam ali sentadas assistindo minha palestra. Por achar que não teria a menor condição de palestrar sem microfone acabei optando por utilizar o microfone e subir no palco que, até então, só havia sido utilizado para a apresentação de dança. De lá eu poderia ter uma visão melhor do público, bem como eles de mim. Apenas lá de cima pude ver a real quantidade de pessoas. Não tenho números, mas eram muitas. Talvez o Samy possa dar alguma média aqui nos comentários do blog!? Por outro lado, acho que as fotos falam por si só.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_7181302473505.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_7181302473505.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra &ndash; Ronaldo e Mari no canto direito&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41371302474018.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41371302474018.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_33641302473931.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_33641302473931.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>bordei dois temas:</p>

<p><em>1- Cultura Hacker &ndash; Tenha ética e ganharás respeito</em></p>

<p><em>2- Software Livre &ndash; Nunca vi nem comi, eu só ouço falar</em></p>

<p><strong>C</strong>asa cheia, certo?</p>

<p><strong>E</strong>u realmente não esperava tanta gente. Bom saber que em Quixadá temos tantas pessoas interessadas em conhecer algo novo. As possibilidades são enormes e as chances de saírem dali futuros militantes do software livre são óbvias.</p>

<p><strong>A</strong>pós a minha palestra o evento teve uma pausa para o almoço. Eu e a Mari aproveitamos para passear mais um pouco e ver como andava o movimento do lado de fora do ginásio onde se encontrava o <a href="http://www.sertaoemrede.org.br/?pagina=oinstituto">Sertão em Rede</a>. Do que se trata este Sertão em Rede? É um projeto que visa a inclusão socio-digital. Imagine um tele-centro para capacitação, oficinas, etc. Agora imagine um ônibus para levar o equipamente do tele-centro as mais diversas cidades.  Legal, certo? E se ambos fossem um só? O tele-centro e o ônibus? Sim, é isso mesmo. O ônibus que leva o tele-centro é o próprio tele-centro. Equipado com máquinas com Linux, ar-condicionado, lousa, cadeiras, mesas e toda a estrutura necessária para se realizar um curso ou capacitação qualquer. Sim, ele também possuí conectividade com a Internet, do contrário não poderia se chamar Sertão em Rede, certo?! Particularmente, achei brilhante. Parabéns aos responsáveis pelo projeto bem como ao Flisol por ter levado o Sertão em Rede para ser apresentado no evento.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_99281302474781.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_99281302474781.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ambiente interno do Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_40211302475967.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_40211302475967.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ambiente interno do Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_82021302476063.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_82021302476063.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>inda nesta pausa para o almoço pude reparar nos ônibus que estavam estacionados no local. Sim, vieram muitas pessoas de outras cidades próximas para o evento como podem ver na foto abaixo. ;]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ônibus que vieram de outras cidades próximas&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_2871302470556.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_2871302470556.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>C</strong>laro, não posso deixar de citar o almoço. Acredito que a Mari e os demais tenham gostado tanto quanto eu. Excelentes peixes, frito e cozido com molho de camarão, carne de sol, etc. Obrigado Samy Soares e Italo Bethoven por terem nos convidado para apreciar a excelente culinária do restaurante Abelardo.</p>

<p><strong>N</strong>o período da tarde aconteceram demais palestras e atividades previstas do evento como sala de games, sala de vídeos, install-fest, etc. Aproveitei para assistir algumas palestras, infelizmente não tinha como assistir todas, e visitar as demais atividades do evento.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Sala de Games&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_74671302476167.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_74671302476167.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Sala de palestras &ndash; Palestra sobre HTML5 com George Gomes, SEDUC&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41461302477120.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41461302477120.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ginásio &ndash; Palestra Mercado e SL &ndash; Ronaldo Davi, ProtctIT e Tux-CE&rdquo;]<a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_51441302476970.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_51441302476970.jpg" alt="" /></a>Palestra O que o Software Livre Pode Fazer Por Você &ndash; Marcelo &ldquo;Bill&rdquo;, F13</p>

<p><a href="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_98691302477518.jpg"><img src="http://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_98691302477518.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>C</strong>onheci novas pessoas e pude rever alguns velhos amigos e companheiros como o Marcelo &ldquo;Bill&rdquo; da <a href="http://www.f13.com.br/">F13 Informática</a> e o Pedro Henrique, também membro da <a href="http://www.tux-ce.org">Tux-CE</a>. Ambos palestraram no período da tarde.</p>

<p><strong>C</strong>laro, no final da tarde todos estavam esgotados e optamos por nos recolher em nossos respectivos hotéis/casas para um banho e rápido descanso antes de nos encontrarmos novamente para o jantar.</p>

<p><strong>B</strong>om, cá entre nós. É fácil para o Samy combinar de tomarmos banho e descansarmos por cerca de 2 horas até ele voltar e nos encontrarmos para o jantar. Ele mora lá. Mas, nós estavamos como visita. Descansar? Ficar deitado? Isso nós podemos fazer em casa, certo?</p>

<p><strong>D</strong>epois que eu e Mari terminamos o banho e descemos para o térreo do Hotel, já estavam por lá prontos também o Ronaldo, Pedro, Bill, sua namorada Poliana e outro camarada cujo nome, infelizmente, não lembro. Então já começamos uma pequena roda ali mesmo na fachada do hotel onde tomamos umas cervejinhas e tivemos um papo descontraído enquanto aguardávamos o Samy, que chegou com uma pontualidade que impressionaria qualquer britânico.</p>

<p><strong>D</strong>e lá pegamos a estrada e fomos jantar no restaurante Pé de Serra. Não fica exatamente em Quixadá. Digamos que fica entre Quixadá e Quixeramobim. O restaurante é lindo e a comida é divina. Foi excelente pois, já com a mente menos acelerada, pudemos bater um papo legal. <del>Tirando algumas indecências insanas saídas da mente do Bill, tudo o mais foi tranquilo.</del></p>

<p><strong>A</strong>pós a janta resolvemos ir para um pub chamado Bom Motivo, onde estava acontecendo um tributo ao eterno Raul Seixas. O local era bem aconchegante e animado. Talvez por isso a casa estivesse com tanta gente. Com isto fechamos a confraternização de pós-flisol.</p>

<p><strong>N</strong>o Domingo apenas descansamos no Hotel e rodamos um pouco pelas ruas da cidade. No período da tarde conheci a tal bisteca do Ponto da Bisteca. Sem comentários. Será que eles fazem entrega em domicílio se eu disser que meu endereço fica em Fortaleza? o.O</p>

<p><strong>N</strong>ovamente, obrigado a todos pela recepção e hospitalidade e parabéns pelo excelente evento.</p>

<p><strong>E</strong>spero que boa parte do público tenha absorvido as ideias e sementes que ali foram plantadas pelo pessoal da organização e palestrantes como um todo. Que ideias sejam trocadas e fortalecidas.</p>

<p><strong>M</strong>ais fotos do evento? <a href="http://www.sertaoemrede.org.br/?pagina=fotos&amp;album=38">Clique aqui!</a></p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flisol Ceará - Fortaleza, Quixadá e Russas]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/07/flisol-ceara-fortaleza-quixada-e-russas/"/>
    <updated>2011-04-07T08:30:24-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2011/04/07/flisol-ceara-fortaleza-quixada-e-russas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/03/logo_flisol.png"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/wp-content/uploads/2011/03/logo_flisol.png" alt="" /></a></p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não conhece, o Flisol - Fórum Latino Americano de Instalação de Software Livre - é um dos maiores eventos do mundo no que diz respeito ao movimento de Software Livre. O evento é realizado anualmente e ocorre de forma simultânea em diversas cidades da América Latina, totalizando mais de 120 cidades em aproximadamente 20 países. O Flisol é um evento descentralizado, onde diversas comunidades organizam e realizam seu festival, de forma voluntária, tendo como principal objetivo promover o uso de Software Livre, apresentando sua filosofia, alcance, avanços e desenvolvimento ao público em geral.</p>

<p><strong>O</strong> evento é gratuito e aberto a todo o público: curiosos, interessados e amantes do Software Livre. Nesse dia os voluntários propõe a instalação de Software Livre, como distribuições de Gnu/Linux, sistemas BSD, e aplicativos livres para Windows em geral. Alguns eventos também contam com palestras, oficinas, salas de degustação e gravações de mídias (live-CD/DVD e/ou pendrives).</p>

<p><strong>O</strong> objetivo do Flisol, além de promover o uso de Software Livre em geral, é também o de criar interações entre usuários e desenvolvedores, promovendo um momento para troca de experiências, conhecimentos ou mesmo um bate papo agradável que pode resultar em futuros projetos ou apenas amizades.</p>

<p><strong>D</strong>iferente dos anos anteriores, este ano não estarei presente em Fortaleza durante o Flisol, mas a <a href="http://www.tux-ce.org/">Tux-CE</a> marcará presença como de costume no Install Fest para atender e ajudar aos interessados.</p>

<p><strong>E</strong>starei no Flisol de Quixadá ministrando as palestras:</p>

<ul>
<li><p>Cultura Hacker &ndash; Tenha Ética e Ganharás Respeito</p></li>
<li><p>Software Livre &ndash; Nunca vi nem comi, eu só ouço falar!</p></li>
</ul>


<p><strong>E</strong>ste ano teremos 3 edições do Flisol em nosso estado, portanto escolha a mais próxima de você e marque presença.</p>

<p><strong>Em Fortaleza:</strong>
Local: Vila das Artes
Endereço: Rua 24 de Maio, 1221, Centro
Telefone: 85 3252-1444</p>

<p><strong>Em Quixadá:</strong>
Local: Faculdade Católica do Sertão
Endereço: Rua Juvêncio Alves, 660, Centro
Telefone: 88 3412-6700</p>

<p><strong>Em Russas:</strong>
Local: Escola Estadual Manuel Matoso Filho
Endereço: Rua Cel. Perdigão Sobrinho, 433, Centro
Telefone: 88 3411-8550</p>

<p><strong>L</strong><strong>embrando</strong> que, apesar de ser um evento gratuito, sempre estamos recebendo doações de alimentos não perecíveis no evento que irão beneficiar entidades e órgãos diversos, portanto não esqueça o seu 1kg de alimento não perecível.</p>

<p><strong>Maiores informações</strong> sobre o Flisol Ceará, através <a href="http://www.flisolce.com.br">deste link</a>.</p>

<p><strong>N</strong>os vemos no Flisol.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lixo eletrônico? Não sabe o que fazer? O FLISOL sabe!]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/04/09/lixo-eletronico-nao-sabe-o-que-fazer-o-flisol-sabe/"/>
    <updated>2010-04-09T15:24:24-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2010/04/09/lixo-eletronico-nao-sabe-o-que-fazer-o-flisol-sabe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://ipemsp.files.wordpress.com/2010/02/o-que-e-lixo-2.jpg?w=150&amp;h=126" alt="elixo" /></p>

<p><strong>S</strong>audações pessoal, todos dispostos a ajudar?</p>

<p><strong>A</strong>lgumas semanas atrás uma amiga me perguntou algumas coisas sobre reciclagem ou reaproveitamento de e-lixo ou lixo eletrônico para os menos íntimos. A mesma não informou estes termos mas a intenção foi parecida. Me perguntou sobre como se descartar corretamente mídias (cds, dvds) ou velhas peças de computador. E como estamos nos aproximando do FLISOL, aproveitei para divulgar uma iniciativa que teremos aqui em Fortaleza no dia 24 de Abril durante o <a href="http://flisolceara.net">FLISOL</a> &ndash; Festival Latino Americano de Instalação de Software Livre.</p>

<p><strong>M</strong>as, o que é esse tal e-lixo? Vivo recebendo esses SPAMs em minha caixa de email. Posso reciclar isso? o.O</p>

<p><strong>N</strong>a verdade e-lixo não tem nada a ver com SPAM, apesar de algumas pessoas acharem que sim.</p>

<p><strong>Q</strong>uando citamos e-lixo, estamos falando de seus aparelhos eletrônicos que, por algum motivo, foram descartados por você. Televisores, aparelhos de DVD, computadores, impressoras, calculadoras, etc, são exemplos de lixo eletrônico que, uma vez que não sejam descartados da forma correta, acabarão em aterros comuns cujo único destino será se tornar um agente poluidor para o solo, água e porque não o ar.</p>

<p><strong>E</strong>xistem várias formas de &ldquo;dar um fim&rdquo;, literalmente, a este &ldquo;bens&rdquo;. Utilizei a expressão dar um fim, pois é literalmente o que o FLISOL Fortaleza pretende fazer. O objetivo é dar um novo fim a estes objetos.</p>

<p><strong>E</strong>xistem vários projetos que trabalham diretamente com estas &ldquo;peças&rdquo; que descartamos. O que para nós não tem mais utilidade, para eles terá um fim que pode surpreender até mesmo o mais criativo artista. Trabalhos como o de meta-reciclagem demonstram a cada dia que este tipo de material pode sim ser utilizado para a criação de novos produtos, sejam eles eletrônicos, partindo dos componentes ainda em funcionamento, ou mesmo utensílios domésticos, enfeites, etc.</p>

<p><strong>N</strong>o FLISOL Fortaleza deste ano teremos um ponto de coleta deste material durante todo o dia do evento.</p>

<p><strong>P</strong>entes de memória RAM, HDs, placas de vídeo, placas mãe ou qualquer coisa que o valha estará sendo coletado.</p>

<p><strong>N</strong>os vemos lá.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Inaugurando oficialmente! Fotos no blog.]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/06/04/inaugurando-oficialmente-fotos-no-blog/"/>
    <updated>2009-06-04T15:26:49-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2009/06/04/inaugurando-oficialmente-fotos-no-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>O</strong>lá pessoal&hellip;</p>

<p><strong>J</strong>á faz um tempo que tento separar umas fotos para publicar aqui no blog. Finalmente consegui separar algumas.</p>

<p><strong>A</strong> partir de hoje estarei mantendo uma página de fotos na qual disponibilizarei algumas galerias de fotos diversas como lazer, trabalho, projetos, etc&hellip;</p>

<p><strong>P</strong>ara inaugurar a página de fotos, postei as seguintes galerias:</p>

<ul>
<li>No Trabalho</li>
<li>Flisol 2009 (Festival Latino-Americano de Instalação de Software Livre)</li>
<li>Pós-Flisol 2009</li>
<li>Acampando em Guaramiranga</li>
<li>Na Praia</li>
<li>Canadá &ndash; Toronto</li>
</ul>


<p><strong>A</strong>lgumas destas galerias, como é o caso de &ldquo;Flisol 2009&rdquo; não serão mais alimentadas e se manterão estáticas, pois o evento não volta atrás, certo?! Porém, estarei posteriormente inserindo as galerias de outros eventos passados.</p>

<p><strong>P</strong>or outro lado, algumas galerias são dinâmicas como por exemplo &ldquo;No Trabalho&rdquo;. Como tal, constantemente esta galeria poderá receber novas fotos do dia-a-dia a medida que formos tirando novas fotos por aqui.</p>

<p><strong>O</strong> intuito desta sessão de fotos é fazer com que vocês possam me conhecer um pouco melhor, bem como conhecer um pouco do meu dia-a-dia. ;]</p>

<p><strong>PS:</strong> Este não será o layout padrão da página. Pretendo melhorar o aspecto físico da mesma com uma melhor organização e divisão por páginas de galerias distintas por categoria.</p>

<p><strong>É</strong> isso..conheçam um pouco sobre minha pessoa visitando a página Fotos ou clicando <a href="http://marcelocavalcante.net/portal/fotos/"><strong>aqui</strong></a>.</p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
