<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="https://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Jogos | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="https://kalib.github.io/blog/categories/jogos/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://kalib.github.io/"/>
  <updated>2018-10-27T18:54:30-04:00</updated>
  <id>https://kalib.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="https://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Flisol Quixadá - Relato e Parabéns]]></title>
    <link href="https://kalib.github.io/blog/2011/04/13/flisol-quixada-relato-e-parabens/"/>
    <updated>2011-04-13T14:06:54-04:00</updated>
    <id>https://kalib.github.io/blog/2011/04/13/flisol-quixada-relato-e-parabens</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>audações galera!</p>

<p><strong>A</strong>lgumas pessoas já me perguntaram nos últimos 3 dias porque eu não estava no Flisol Fortaleza este ano. &ldquo;Cara, nem lhe vi lá pelo Flisol correndo pra cima e pra baixo esse ano.&rdquo;</p>

<p><strong>B</strong>om, como eu havia informado anteriormente, mas nem todos devem ter notado <del>(certo Rodrigo, hehehe)</del>, este ano estive no Flisol de Quixadá. A oportunidade de palestrar por lá surgiu e resolvi mudar o ambiente do meu Flisol este ano.</p>

<p><strong>L</strong>ogo na sexta-feira, dia em que cheguei em Quixadá, tive duas boas primeiras impressões:</p>

<p><strong>1-</strong> O clima estava melhor do que o de Fortaleza. Sim, já não aguentava mais o nosso calor infernal. Por mais que eu já estivesse esperando um calor ainda maior, fiquei surpreso ao perceber que o tempo estava mais fresco. Talvez por conta da umidade&hellip;</p>

<p><strong>2-</strong> Poucos minutos depois de minha chegada esbarro com o Ronaldo, também membro da Tux-CE, que optou por também palestrar no Flisol de Quixadá. Nos esbarramos no Hotel mesmo, já que acabamos ficando no mesmo.</p>

<p><strong>J</strong>á que citei o Hotel, gostaria de fazer dois agradecimentos. Primeiro ao Samy e demais membros da organização que possam ter feito os contatos com hotéis e agilizado nossa reserva por lá. Obrigado Samy e demais envolvidos. Segundo, a todos do <a href="https://www.alzenir.de/hotelmonolitos/">Hotel Monólitos</a> que nos receberam super bem e prestaram um excelente serviço. Sim, NOS receberam bem. Porque plural? Pelo fato de minha namorada, Mari, ter ido também para Quixadá. Acho que também devo agradecer a ela pelo apoio que me deu e boa vontade <del>(saco e paciência)</del> de assistir minha palestra bem como outras durante todo o dia do evento. ;]</p>

<p><strong>L</strong>ogo na sexta aproveitamos para descansar depois de uma semana corrida de trabalho em Fortaleza. Eu, Mari e Ronaldo fomos para um restaurante que ficava próximo ao Hotel, onde tomamos umas cervejinhas e comemos uma excelente carne. No domingo fui descobrir que neste mesmo restaurante fazem a melhor bisteca que já comi na minha vida. Portanto, se alguém tiver a chance de visitar Quixadá, não deixe de comer uma bisteca caprichada no Ponto da Bisteca. O Araújo, que estava no time de organização do evento, acabou nos encontrando por lá rapidamente nesta noite.</p>

<p><strong>N</strong>o sábado, optei por ir bem cedo ao evento. Sim, gosto de ver as coisas por trás dos bastidores. Não gosto de apenas chegar, palestrar e ir embora. Minha <strong>primeira surpresa</strong> do dia? Uma equipe de aproximadamente 30 pessoas na equipe de organização do Flisol! o.O Bom, sei que no dia já parabenizei a todos eles, várias vezes por sinal, mas deixo novamente os parabéns. Estive envolvido direta ou indiretamente em todas as edições do Flisol Fortaleza desde o ano de 2006 e nunca vi uma equipe de organização com tanta gente disposta a ajudar. Vocês estão de parabéns.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;330&rdquo; caption=&ldquo;Membros da organização &ndash; Mesa de credenciamento&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_38911302471692.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_38911302471692.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>D</strong>epois de &ldquo;participar&rdquo; como ouvinte da primeira reunião do dia com a equipe de organização do evento, os preparativos de última hora começaram e aproveitei para conhecer o local do evento, dar uma volta, etc. O evento aconteceu na <a href="https://www.fcrs.edu.br/">Faculdade Católica Rainha do Sertão</a>, que por sinal é linda e bem arborizada.</p>

<p><strong>O</strong> evento contou com duas apresentações de abertura: Um show de humor e um grupo de dança. Infelizmente não lembro o nome do Humorista ou do grupo de dança para deixar os devidos créditos. Mas, ambos estão de parabéns também.</p>

<p><strong>A</strong>inda durante a apresentação de humor tive minha <strong>segunda surpresa</strong> do dia. Um dos integrantes do time de organização me chamou para um canto mais afastado do ginásio e me fez um convite para uma breve filmagem que eles estavam preparando. Como não estava esperando por isso, acabei tendo de improvisar algo. Mas deu tudo certo, espero. o.O</p>

<p><strong>E</strong>m seguida tive minha <strong>terceira surpresa</strong> do dia. O evento contou com uma rápida mesa de cerimônia para abertura oficial do evento, para a qual fui convidado de surpresa, <del>Samy vocẽ me paga</del> onde foi dada uma breve explicação sobre o intuito e importância do evento bem como do Software Livre como um todo para a comunidade em geral.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia na abertura do evento&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_63351302473604.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_63351302473604.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia na abertura do evento&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_62201302474588.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_62201302474588.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;309&rdquo; caption=&ldquo;Mesa de cerimônia &ndash; "Milagre, Marcelo não citou ou mostrou nada do Arch?&rdquo; Sim, a camisa.&ldquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_14881302474215.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_14881302474215.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>pós esta breve apresentação foram iniciadas as palestras. E como fui o primeiro palestrante do dia, tive a minha <strong>quarta surpresa</strong> no evento. Sim, muitas surpresas logo no período da manhã. hehe</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;495&rdquo; caption=&ldquo;Início de minha palestra sobre cultura hacker&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_90021302475558.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_90021302475558.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong> surpresa? A enorme quantidade de pessoas que estavam ali sentadas assistindo minha palestra. Por achar que não teria a menor condição de palestrar sem microfone acabei optando por utilizar o microfone e subir no palco que, até então, só havia sido utilizado para a apresentação de dança. De lá eu poderia ter uma visão melhor do público, bem como eles de mim. Apenas lá de cima pude ver a real quantidade de pessoas. Não tenho números, mas eram muitas. Talvez o Samy possa dar alguma média aqui nos comentários do blog!? Por outro lado, acho que as fotos falam por si só.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_7181302473505.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_7181302473505.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra &ndash; Ronaldo e Mari no canto direito&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41371302474018.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41371302474018.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Platéia durante minha palestra&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_33641302473931.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_33641302473931.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>bordei dois temas:</p>

<p><em>1- Cultura Hacker &ndash; Tenha ética e ganharás respeito</em></p>

<p><em>2- Software Livre &ndash; Nunca vi nem comi, eu só ouço falar</em></p>

<p><strong>C</strong>asa cheia, certo?</p>

<p><strong>E</strong>u realmente não esperava tanta gente. Bom saber que em Quixadá temos tantas pessoas interessadas em conhecer algo novo. As possibilidades são enormes e as chances de saírem dali futuros militantes do software livre são óbvias.</p>

<p><strong>A</strong>pós a minha palestra o evento teve uma pausa para o almoço. Eu e a Mari aproveitamos para passear mais um pouco e ver como andava o movimento do lado de fora do ginásio onde se encontrava o <a href="https://www.sertaoemrede.org.br/?pagina=oinstituto">Sertão em Rede</a>. Do que se trata este Sertão em Rede? É um projeto que visa a inclusão socio-digital. Imagine um tele-centro para capacitação, oficinas, etc. Agora imagine um ônibus para levar o equipamente do tele-centro as mais diversas cidades.  Legal, certo? E se ambos fossem um só? O tele-centro e o ônibus? Sim, é isso mesmo. O ônibus que leva o tele-centro é o próprio tele-centro. Equipado com máquinas com Linux, ar-condicionado, lousa, cadeiras, mesas e toda a estrutura necessária para se realizar um curso ou capacitação qualquer. Sim, ele também possuí conectividade com a Internet, do contrário não poderia se chamar Sertão em Rede, certo?! Particularmente, achei brilhante. Parabéns aos responsáveis pelo projeto bem como ao Flisol por ter levado o Sertão em Rede para ser apresentado no evento.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_99281302474781.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_99281302474781.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ambiente interno do Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_40211302475967.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_40211302475967.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ambiente interno do Ônibus Sertão em Rede&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_82021302476063.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_82021302476063.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>A</strong>inda nesta pausa para o almoço pude reparar nos ônibus que estavam estacionados no local. Sim, vieram muitas pessoas de outras cidades próximas para o evento como podem ver na foto abaixo. ;]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ônibus que vieram de outras cidades próximas&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_2871302470556.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_2871302470556.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>C</strong>laro, não posso deixar de citar o almoço. Acredito que a Mari e os demais tenham gostado tanto quanto eu. Excelentes peixes, frito e cozido com molho de camarão, carne de sol, etc. Obrigado Samy Soares e Italo Bethoven por terem nos convidado para apreciar a excelente culinária do restaurante Abelardo.</p>

<p><strong>N</strong>o período da tarde aconteceram demais palestras e atividades previstas do evento como sala de games, sala de vídeos, install-fest, etc. Aproveitei para assistir algumas palestras, infelizmente não tinha como assistir todas, e visitar as demais atividades do evento.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Sala de Games&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_74671302476167.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_74671302476167.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Sala de palestras &ndash; Palestra sobre HTML5 com George Gomes, SEDUC&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41461302477120.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_41461302477120.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;440&rdquo; caption=&ldquo;Ginásio &ndash; Palestra Mercado e SL &ndash; Ronaldo Davi, ProtctIT e Tux-CE&rdquo;]<a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_51441302476970.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_51441302476970.jpg" alt="" /></a>Palestra O que o Software Livre Pode Fazer Por Você &ndash; Marcelo &ldquo;Bill&rdquo;, F13</p>

<p><a href="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_98691302477518.jpg"><img src="https://www.sertaoemrede.org.br/fotos/38_98691302477518.jpg" alt="" /></a>[/caption]</p>

<p><strong>C</strong>onheci novas pessoas e pude rever alguns velhos amigos e companheiros como o Marcelo &ldquo;Bill&rdquo; da <a href="https://www.f13.com.br/">F13 Informática</a> e o Pedro Henrique, também membro da <a href="https://www.tux-ce.org">Tux-CE</a>. Ambos palestraram no período da tarde.</p>

<p><strong>C</strong>laro, no final da tarde todos estavam esgotados e optamos por nos recolher em nossos respectivos hotéis/casas para um banho e rápido descanso antes de nos encontrarmos novamente para o jantar.</p>

<p><strong>B</strong>om, cá entre nós. É fácil para o Samy combinar de tomarmos banho e descansarmos por cerca de 2 horas até ele voltar e nos encontrarmos para o jantar. Ele mora lá. Mas, nós estavamos como visita. Descansar? Ficar deitado? Isso nós podemos fazer em casa, certo?</p>

<p><strong>D</strong>epois que eu e Mari terminamos o banho e descemos para o térreo do Hotel, já estavam por lá prontos também o Ronaldo, Pedro, Bill, sua namorada Poliana e outro camarada cujo nome, infelizmente, não lembro. Então já começamos uma pequena roda ali mesmo na fachada do hotel onde tomamos umas cervejinhas e tivemos um papo descontraído enquanto aguardávamos o Samy, que chegou com uma pontualidade que impressionaria qualquer britânico.</p>

<p><strong>D</strong>e lá pegamos a estrada e fomos jantar no restaurante Pé de Serra. Não fica exatamente em Quixadá. Digamos que fica entre Quixadá e Quixeramobim. O restaurante é lindo e a comida é divina. Foi excelente pois, já com a mente menos acelerada, pudemos bater um papo legal. <del>Tirando algumas indecências insanas saídas da mente do Bill, tudo o mais foi tranquilo.</del></p>

<p><strong>A</strong>pós a janta resolvemos ir para um pub chamado Bom Motivo, onde estava acontecendo um tributo ao eterno Raul Seixas. O local era bem aconchegante e animado. Talvez por isso a casa estivesse com tanta gente. Com isto fechamos a confraternização de pós-flisol.</p>

<p><strong>N</strong>o Domingo apenas descansamos no Hotel e rodamos um pouco pelas ruas da cidade. No período da tarde conheci a tal bisteca do Ponto da Bisteca. Sem comentários. Será que eles fazem entrega em domicílio se eu disser que meu endereço fica em Fortaleza? o.O</p>

<p><strong>N</strong>ovamente, obrigado a todos pela recepção e hospitalidade e parabéns pelo excelente evento.</p>

<p><strong>E</strong>spero que boa parte do público tenha absorvido as ideias e sementes que ali foram plantadas pelo pessoal da organização e palestrantes como um todo. Que ideias sejam trocadas e fortalecidas.</p>

<p><strong>M</strong>ais fotos do evento? <a href="https://www.sertaoemrede.org.br/?pagina=fotos&amp;album=38">Clique aqui!</a></p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>

<p><img src="https://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Convite: Dia Livre]]></title>
    <link href="https://kalib.github.io/blog/2009/04/17/convite-ao-dia-livre/"/>
    <updated>2009-04-17T15:38:36-04:00</updated>
    <id>https://kalib.github.io/blog/2009/04/17/convite-ao-dia-livre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>S</strong>audações pessoal!</p>

<p><strong>G</strong>ostaria de informar que amanhã teremos a segunda edição do Dia Livre aqui em Fortaleza.</p>

<p><strong>N</strong>este Sábado acontecerá na Faculdade Integrada do Ceará.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda não conhece, é um pequeno encontro da comunidade contando com três palestras. A cada mês, um novo local, sendo este faculdade ou escola, sedia o evento.</p>

<p><strong>N</strong>esta edição teremos palestras abordando os seguintes assuntos:
* GNU/Linux
* Jogos
* Gestão de TI e Software Livre</p>

<p><strong>L</strong>ocal: FIC &ndash; Unidade Moreira Campos (<a href="https://www.fic.br/v4/conheca/mapamc.html">https://www.fic.br/v4/conheca/mapamc.html</a>)
<strong>H</strong>orário: 08:00 &ndash; 11:00</p>

<p><strong>N</strong>os vemos lá!?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ragnarok agora no ArchLinux]]></title>
    <link href="https://kalib.github.io/blog/2008/12/18/ragnarok-agora-no-archlinux/"/>
    <updated>2008-12-18T12:06:00-05:00</updated>
    <id>https://kalib.github.io/blog/2008/12/18/ragnarok-agora-no-archlinux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/ragnaroklogo.jpg" title="&lsquo;Ragnarok&rsquo;" >
Para os que curtem jogos de rpg online e em especial os que curtem o famoso Ragnarok, um dos mais jogados nos dias atuais, esta notícia será muito boa.</p>

<p>As perguntas sobre como rodar o ragnarok no Linux já estão bastante expostas na internet, recebendo várias respostas, sendo muitas delas bastante complexas ou insuficientes usando-se de gambiarras e mais gambiarras.</p>

<p>Graças ao server <a href="https://www.offtopicro.com/">Off Topic Ragnarok Online</a> e ao nosso amigo wine podemos agora desfrutar sem problemas deste game multiplayer.</p>

<p>Inspirado no pessoal do <a href="https://ubuntugames.org/">ubuntugames</a>, estou preparando o pacote para o Arch Linux e nos próximos dias devo estar disponibilizando o mesmo para utilização geral.</p>

<p>Como podem ver no screenshot abaixo, o jogo já está rodando numa boa.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/ragnarok.png" title="&lsquo;Gandalf&rsquo;" ></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jogos! Porque nem tudo é tela preta]]></title>
    <link href="https://kalib.github.io/blog/2008/08/31/jogos-porque-nem-tudo-e-tela-preta/"/>
    <updated>2008-08-31T07:39:00-04:00</updated>
    <id>https://kalib.github.io/blog/2008/08/31/jogos-porque-nem-tudo-e-tela-preta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Em minha primeira participação no <a href="https://www.archlinux-br.org/almanarch/">Almanarch</a> publiquei este artigo no qual gostaria de abordar um tema que acaba por assustar muitas pessoas que cogitam a idéia de utilizar Linux em suas máquinas. Muitos conseguem facilmente entender as vantagens do software livre em termos de segurança, qualidade, estabilidade, preço dentre outras, porém acabam por temer uma ou outra coisa. Neste artigo focarei aqueles que temem usar o Linux como sistema operacional padrão por achar que não vai mais poder se divertir com jogos.</p>

<p>No Arch Linux não é difícil resolver este problema, já que os repositórios estão repletos de jogos prontos para animar o seu dia ou momento de ociosidade. Jogos estes que vão desde os mais simples e clássicos como roms de super nintendo, até mesmo simuladores de vôos repletos de ambientes e gráficos em 3D.</p>

<p>Emuladores e Roms</p>

<p>Com uma simples busca em seus repositórios através do pacman pela palavra “emulator” (# pacman -Ss emulator) poderemos achar emuladores disponíveis para várias plataformas como Gameboy, Mega Drive, Atari, Super Nintendo, Nintendo 64, entre outros.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/chronotrigger.jpg" title="&lsquo;Chrono Trigger&rsquo;" >
Os emuladores são uma grande chance para quem gostaria de relembrar seus tempos de infância com games fantásticos como o da ilustração acima. O chamado Chrono Trigger foi e é um excelente jogo de RPG para Super Nintendo que fascinou muitas gerações por sua história onde passamos por várias eras diferentes do mundo entre passado, presente e futuro. Além deste, podemos relembrar outros clássicos desta época como Rock'n Roll Racing e outros vários, já que existem centenas de sites na internet com o único intuito de fornecer roms dos mais variados consoles possíveis.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/mario64.jpg" title="&lsquo;Mario 64&rsquo;" >Além destes antigos clássicos, podemos ainda nos divertir com jogos não tão antigos como por exemplo o Super Mário 64, do Nintendo 64, conforme ilustração ao lado e muitos outros.</p>

<p>Vale lembrar que neste artigo meu foco não é incentivar o uso exclusivo destes roms, já que estes são disponibilizados apenas para testes, onde caso você não tenha o game original, deverá manter o rom em seu computador por apenas 24hs por medidas legais.</p>

<p><strong>Jogos no Arch</strong></p>

<p>Partindo agora aos jogos que rodam nativamente e livre no Linux, vamos apresentar alguns para divertir, ainda mais, os seus dias no Arch Linux.</p>

<p>Como existem vários jogos e de várias categorias, irei abordar apenas 2 de algumas categorias.</p>

<p>**</p>

<p>**</p>

<p><strong>RPG</strong>
<img class="center" src="/imgs/mana.png" title="&lsquo;The Mana World&rsquo;" ></p>

<p>Na variante RPG temos alguns bons jogos como o The Mana World que agradaria os fans de Ragnarok por ser bastante parecido com o mesmo. Com gráficos simples em 2D, o que permite àqueles que não possuem uma placa 3D jogar, o game lhe permite participar de aventuras em um ambiente online com vários outros jogadores no mundo.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/eternallands.jpg" title="&lsquo;Eternal Lands&rsquo;" >
Outro game que se destaca na categoria RPG é o Eternal Lands. Este com gráficos mais robustos necessita que você tenha uma placa com suporte a aceleração 3D. Neste incrível jogo online uma civilização é levada a destruir sua própria existência. Durante este jogo você passará pelos mais variados cenários, todos com ótimos detalhes gráficos.</p>

<p>Outros games que merecem ser averiguados nesta categoria: Adonthell, Dofus, KQ e Vendetta.</p>

<p><strong>Estratégia</strong>
<img class="center" src="/imgs/wesnoth.jpg" title="&lsquo;Battle of Wesnoth&rsquo;" ></p>

<p>Na categoria Estratégia eu deixo o destaque para o Battle of Wesnoth no qual você tem o objetivo de recrutar membros para sua tropa e conquistar territórios e vilas destruindo o líder de outras tropas nesta luta por conquistas. Com interface simples, este game também não precisa de uma placa com aceleração 3D. Segue ilustração ao lado:</p>

<p><img class="center" src="/imgs/warzone.jpg" title="&lsquo;Warzone 2100&rsquo;" >Meu segundo destaque vai para Warzone 2100, no qual você pousa sua nave de trasporte em um mundo onde você deverá estabelecer seu território com a construção de bases, equipamentos, coleta de recursos, naves, tanques e etc. Você deverá crescer no jogo construindo novos veículos e planos de combate para o domínio do mundo, defendendo-se dos ataques inimigos. Este também requer uma placa de vídeo 3D com suporte a OpenGL. Segue imagem abaixo:</p>

<p>Outros games que merecem ser averiguados nesta categoria: Pingus e UFO: Alien Invasion</p>

<p><strong>Ação</strong>
<img class="center" src="/imgs/urbanterror.jpg" title="&lsquo;Urban Terror&rsquo;" >
 Na categoria Ação, esta que é a favorita de muitos fans de games, gostaria de dar o grande destaque para o Urban Terror. Este que é um jogo baseado na engine do Quake, lhe trará vários cenários nos quais você faz parte de uma equipe, ou não, que deverá defender seu território, atacar os adversários, invadir territórios, sendo isto tudo com pessoas pela internet ou amigos em uma rede LAN. O jogo necessita uma placa com aceleração 3D e compatível com OpenGL. A vantagem desde jogo é que é facilmente instalado, precisando apenas descompactar e executar, já trazendo os executáveis para Linux, Mac e Windows, o que facilita na hora de reunir amigos que possuem diferentes plataformas em suas máquinas, onde o mesmo arquivo compactado em seu pendrive servirá para qualquer um deles.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/openarena.jpg" title="&lsquo;Open Arena&rsquo;" >
Em segundo lugar, mas não inferior, deixo o Open Arena. Este, também em cima da engine do Quake, se trata de um jogo simples e direto ao ponto. Um jogo no qual você jogará sozinho contra o computador, ou jogares que estejam na rede ou internet. Neste também precisamos de aceleração 3D e suporte a OpenGL na placa.</p>

<p>Outros games que merecem ser averiguados nesta categoria: America&rsquo;s Army, Enemy Territory e Tremulous.</p>

<p><strong>Simuladores</strong>
<img class="center" src="/imgs/flightgear.jpg" title="&lsquo;Flight Gear&rsquo;" ></p>

<p>Em primeiro lugar gostaria de apontar o FlightGear. Este é o resultado de um projeto que visava um simulador de vôo extremamente realista com cenários e gráficos muito bons de forma que pudesse ser utilizado inclusive em treinamento de pilotos. Requer também uma placa com aceleração 3D e OpenGL.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/lincityng.jpg" title="&lsquo;Lin City NG&rsquo;" >
Em segundo lugar vou deixar o Lin City NG. Este animará os fans da série Sim City, já que o mesmo lembra muito as antigas versões do mesmo. Apesar dos gráficos não serem muito ricos, este divertido jogo será bastante útil para preencher suas horas sem ter o que fazer, no qual seu objetivo é construir cidades e gerenciá-las de forma a agradar sua população. Segue imagem do mesmo:</p>

<p>Outros games que merecem ser averiguados nesta categoria: Racer, BillarGL e Trigger.</p>

<p><strong>Conclusão</strong></p>

<p>Bom, como podem ver, nem só de tela preta vivem os usuários de Linux. No Arch Linux não seria diferente. O grande lance desse artigo é que todos estes jogos você poderá instalar facilmente no Arch Linux. Todos os jogos que descrevi, com exceção do Eternal Lands e Open Arena, podem ser instalados diretamente pelo gerenciador de pacotes pacman.</p>

<p>Ps: Um guia de utilização do pacman foi amplamente abordado na primeira edição do nosso Almanarch, escrito pelo Hugo Doria.</p>

<p>Com relação aos dois acima citados, você poderá encontrá-los no <a href="https://aur.archlinux.org/index.php">AUR</a>.</p>

<p>Espero que tenham gostado&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
