<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Eventos | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/eventos/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-01-17T11:14:56-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rails Girls em Fortaleza - Um palco para a criatividade feminina]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/04/rails-girls-em-fortaleza-um-palco-para-a-criatividade-feminina/"/>
    <updated>2013-08-04T12:17:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/04/rails-girls-em-fortaleza-um-palco-para-a-criatividade-feminina</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/evolucao_mulher.jpg" title="&lsquo;evolução feminina&rsquo;" ></p>

<p><strong>E</strong> se sua namorada/esposa/irmã/mãe/vizinha/filha da vizinha/&hellip; pudesse finalmente entender que tanto código é esse que você digita no computador?</p>

<p><strong>T</strong>alvez esta seja a sua oportunidade.. ou melhor, a dela!</p>

<p><img class="center" src="/imgs/rails_girls.png" title="&lsquo;rails girls&rsquo;" ></p>

<h3>Rails Girls</h3>

<iframe src="http://player.vimeo.com/video/17752439" width="400" height="300" frameborder="0" webkitAllowFullScreen mozallowfullscreen allowFullScreen></iframe>


<p><strong>O</strong> vídeo acima é da primeira edição, ocorrida na Finlândia, em 2010.</p>

<p><strong>O</strong> Rails Girls é um evento mundial, o qual acontece em datas diferentes em diversas cidades pelo mundo, inclusive <strong>Fortaleza</strong>.</p>

<p><strong>S</strong>eguindo a descrição oficial do evento&hellip;</p>

<blockquote><p><em>Nosso objetivo é dar ferramentas e uma comunidade para que as mulheres entendam tecnologia e desenvolvam suas próprias ideias. Fazemos isto fornecendo uma grande experiência em construção de coisas e tornando a tecnologia mais acessível.</em></p>

<p><em>Aprenda a desenho, prototipação, programação básica e seja apresentada ao mundo da tecnologia. O Rails Girls nasceu na Finlândia, mas hoje em dia é uma comunidade global de voluntários, sem fins lucrativos.</em></p></blockquote>

<p><strong>M</strong>ais uma vez Fortaleza será a sede de um Rails Girls no Brasil.</p>

<p><strong>V</strong>enha participar desse curso, totalmente gratuito, com dois dias intensivos onde poderá aprender muito sobre o mundo do desenvolvimento de software utilizando Ruby on Rails e ver que computador não é &ldquo;coisa de menino&rdquo;.</p>

<p><strong>E</strong> o melhor, você não precisa saber nada sobre programação! Basta ter vontade de aprender coisas novas.</p>

<p><strong>Q</strong>uando? <strong>16-17 de Agosto, 2013</strong></p>

<p><strong>V</strong>enha aprender como desenvolver aplicativos web com a ajuda de excelentes coaches.</p>

<p><strong>V</strong>ocê precisa de um laptop, curiosidade e imaginação.</p>

<p><strong>M</strong>aiores informações, programação e inscrições podem ser feitas <a href="http://railsgirls.com/fortaleza">através deste link</a>.</p>

<p><strong>A</strong>braços!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
