<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Linux | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2014-01-23T11:08:53-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica - Escondendo Seu Endereço de Email ao Divulgar Seu Endereço de Email]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/23/dica-escondendo-seu-endereco-de-email-ao-divulgar-seu-endereco-de-email/"/>
    <updated>2014-01-23T09:37:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/23/dica-escondendo-seu-endereco-de-email-ao-divulgar-seu-endereco-de-email</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/imgs/frog_camouflage.jpg" title="&lsquo;Camouflage&rsquo;" ></p>

<p><strong>D</strong>a mesma forma que alguns animais só conseguem sobreviver utilizando-se de sua capacidade e/ou técnica de camuflar-se, misturando-se assim ao ambiente, para enganar seus predadores naturais, as pessoas do mundo atual praticamente precisam adotar as mesmas técnicas para manter seus endereços de email livres de um turbilhão de emails indesejados com propagandas de viagra, dicas para crescimento peniano, irregularidades em seu CPF, problemas em sua conta bancária, etc, etc.</p>

<p><strong>U</strong>m dos métodos mais simples e mais utilizado é substituir a <em>@</em> por alguma outra coisa, como por exemplo:</p>

<p><em>fulanoEMgmail.com</em>
<em>fulanoAThotmail.com</em>
&hellip;</p>

<p><strong>M</strong>as existem aqueles que podem preferir levar isto à um nível mais elevado. Que tal fazer de uma forma mais geek?</p>

<p><strong>O</strong> Linux pode lhe ajudar a fazer isto de forma inusitada, porém eficiente e confiável. Para nosso exemplo, vamos assumir que utilizaremos o email <em>fulano@marcelocavalcante.net</em>.</p>

<p><strong>E</strong>xperimente o seguinte comando:</p>

<p><code>
 $ echo fulano@marcelocavalcante.net | tr a-z@. n-za-m.@
</code></p>

<p><strong>O</strong> retorno será algo como:</p>

<p><code>
 shynab.zneprybpninypnagr@arg
</code></p>

<p><strong>I</strong>legível, certo? Parabéns, você acaba de &ldquo;camuflar&rdquo; ou &ldquo;esconder&rdquo; o seu email. Este é o seu endereço de email. Como divulgar ele para que alguém possa entendê-lo? Bom, ao invés de divulgar um endereço de email, voê vai divulgar um comando, da seguinte forma:</p>

<p><strong>echo shynab.zneprybpninypnagr@arg | tr a-z@. n-za-m.@</strong></p>

<p><strong>D</strong>esta forma, quem copiar este comando e o executar em um terminal Linux, terá o seguinte resultado:</p>

<p><code>
 $ echo shynab.zneprybpninypnagr@arg | tr a-z@. n-za-m.@
 fulano@marcelocavalcante.net
</code></p>

<p><em>*D</em>esta forma você evitar que robôs ou scanners saiam vasculhando seu endereço de email indexando conteúdos aleatórios pela internet e assim, reduzindo assim as chances de o seu endereço de email cair em listas de SPAM.</p>

<p><strong>L</strong>egal, certo?!</p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica - Assistir Star Wars em um Console ou Terminal]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/17/dica-assistir-star-wars-em-um-console-ou-terminal/"/>
    <updated>2014-01-17T10:30:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/17/dica-assistir-star-wars-em-um-console-ou-terminal</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/starwars.png" title="&lsquo;Star Wars&rsquo;" >
<strong>Q</strong>uem disse que o terminal ou linha de comando serve apenas para trabalho e coisas chatas?</p>

<p><strong>E</strong>stá entediado em frente ao seu terminal GNU/Linux?    Que tal algo para passar o tempo e, ao mesmo tempo, lhe trazer uma certa nostalgia? Assista Star Wars sem precisar sair de sua linha de comando ou terminal.</p>

<p><strong>T</strong>udo o que você precisa digitar é:</p>

<p><code>
 $ telnet towel.blinkenlights.nl
</code></p>

<p><strong>F</strong>eito isso, basta apreciar o show&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/starwars_1.png" title="&lsquo;Star Wars&rsquo;" ></p>

<p><img class="center" src="/imgs/starwars_2.jpg" title="&lsquo;Star Wars&rsquo;" ></p>

<p><strong>H</strong>ave fun!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica - Apostila Disponibilizada Gratuitamente - pfSense]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/14/dica-apostila-disponibilizada-gratuitamente-pfsense/"/>
    <updated>2014-01-14T08:27:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/14/dica-apostila-disponibilizada-gratuitamente-pfsense</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/pfsense.png" title="&lsquo;pfSense&rsquo;" >
<strong>G</strong>ostaria de passar adiante a notícia de que o colega <em>Leonardo Damasceno</em> acaba de compartilhar com a comunidade uma apostila de sua autoria sobre o <a href="http://www.pfsense.org"><strong>pfSense</strong></a>, de forma a divulgar mais este magnífico sistema, bem como facilitar a vida daqueles que ainda não o dominam.</p>

<p><strong>S</strong>egue link direto fornecido pelo mesmo para <a href="https://www.dropbox.com/s/79ghzrs2vghbr38/pfSense%202.x%20-%20Leonardo%20Damasceno.pdf"><strong>download</strong></a>. A apostila ou livro, como prefira chamar, possui aproximadamente 70 páginas de informações úteis e diretas, sem muitas complicações.</p>

<p><strong>N</strong>ão sabe o que é pfSense?</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense1.jpg" title="&lsquo;pfSense1&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> pfSense é um sistema operacional baseado no <em>Free BSD</em> que pode ser instalado em um computador para servir como um firewall/roteador dedicado em uma rede. Como ferramenta <em>open source</em>, o pfSense tem se destacado nesta função, sendo considerado um dos melhores e mais confiáveis para este trabalho, oferecendo, além de sua estabilidade e confiabilidade, recursos e funções que geralmente são encontrados apenas em firewalls comerciais e caros. Não creio ser necessário lembrar a confiabilidade dos sistemas <em>Free BSD</em>&hellip;</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense2.jpg" title="&lsquo;pfSense2&rsquo;" ></p>

<p><strong>E</strong>mbora seja uma versão customizada do Free BSD, não é necessário qualquer conhecimento sobre este sistema para operar o psSense, visto que ele é atualizado e completamente configurado através de uma interface web. Na maioria dos casos o pfSense tem sido aplicado como um firewall de perímetro, roteador, access point wireless, servidor DHCP, servidor DNS e VPN.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense3.jpg" title="&lsquo;pfSense3&rsquo;" ></p>

<p><strong>O</strong> mesmo apresenta diversos recursos gráficos para análise de tráfego, pacotes, performance, etc. Além de configurações avançadas para regras de firewall para LAN, WAN e utilizãção de Aliases de forma simples e intuitiva.</p>

<p><img class="center" src="/imgs/pfsense4.jpg" title="&lsquo;pfSense4&rsquo;" ></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica de Segurança - Previna Ataques Bloqueando Pacotes ICMP Indesejados]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/06/dica-de-seguranca-previna-ataques-bloqueando-pacotes-icmp-indesejados/"/>
    <updated>2014-01-06T08:40:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/06/dica-de-seguranca-previna-ataques-bloqueando-pacotes-icmp-indesejados</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/you_shall_not_pass.jpg" title="&lsquo;Gandalf&rsquo;" >
<strong>O</strong> protocolo <em>ICMP</em> pode ser utilizado para facilitar diversas rotinas e tarefas importantes de um administrador de redes, tais como na utilização de ferramentas como o <em>ping</em> e o <em>traceroute</em>, mas também pode ser manipulado por pessoas mal intencionadas que podem manipular mensagens ou pacotes ICMP para mapear sua rede.</p>

<p><strong>É</strong> comum ver administradores de rede se preocupando e fazendo um ótimo trabalho em termos de filtrar o tráfego <em>TCP</em> e/ou <em>UDP</em>, porém quase sempre esquecem de dar a mesma atenção ao tráfego <em>ICMP</em>, sendo este tão crítico quanto os dois anteriores. Uma vez que este protocolo pode ser utilizado para mapear e realizar ataques em sua rede, ele não pode simplesmente ser deixado de lado.</p>

<p><strong>I</strong>CMP, sigla para <em>Internet Control Message Protocol</em>, é um protocolo integrante do Protocolo IP utilizado para fornecer relatórios de erros à fonte original. Seu tráfego é, basicamente, baseado em mensagens trocadas entre hots, gateways, etc., cujo intuito é, principalmente, reportar erros, como por exemplo um pacote IP que não consegue chegar ao seu destino.</p>

<p><strong>P</strong>or padrão, alguns servidores e firewalls bloqueiam as respostas ICMP como medida de segurança, tentando assim bloquear os ataques que consistem na sobrecarga da memória, enviando dados (em ping) até o sistema não ter a capacidade de administrar suas próprias funções. Bom, ao mesmo tempo em que é um mecanismo de defesa interessante, este bloqueio total acaba comprometendo e atrapalhando diversas atividades do administrador de redes, não sendo portanto a estratégia mais inteligente a ser adotada.</p>

<p><strong>A</strong>o invés de bloquear o ICMP por completo, é mais interessante conhecer o que é bom e o que é ruim em termos de mensagens ICMP, de forma que sejam realizados filtros corretos. A importância desta gangorra é não permitir que o lado <em>ruim</em> do ICMP, como por exemplo ICMP Smurf, Ping of death, ataques com ICMP flood ou ICMP nuke, prejudiquem o administrador de redes que pode tirar proveito de boas ferramentas que se utilizam do ICMP, como o Ping e o Traceroute.</p>

<p><strong>A</strong> estratégia mais simples, portanto, é utilizar uma regra geral contendo exceções.</p>

<ol>
<li>Bloquear todos os tipos de tráfego ICMP;</li>
<li>Permitir ping &mdash; CMP Echo-Request outbound (saída) e Echo-Reply inbound (entrada);</li>
<li>Permitir traceroute &mdash; TTL-Exceeded e Port-Unreachable inbound (entrada);</li>
<li>Permitir path MTU &mdash; ICMP Fragmentation-DF-Set inbound (entrada).</li>
</ol>


<p><strong>É</strong> claro que este é apenas um exemplo, visto que você poderá permitir mais ou menos, de acordo com a sua necessidade.</p>

<p><strong>N</strong>ão deixemos pobre a nossa configuração, facilitando as coisas para ataques quando isto pode ser facilmente bloqueado.</p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Criptografando sua Partição Swap com o Ecryptfs]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/03/criptografando-sua-particao-swap-com-o-ecryptfs/"/>
    <updated>2014-01-03T08:48:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2014/01/03/criptografando-sua-particao-swap-com-o-ecryptfs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/imgs/crypto.jpg" title="&lsquo;Criptografia&rsquo;" >
<strong>C</strong>riptografia (Do grego <em>kryptós</em>, &ldquo;escondido&rdquo;, e <em>gráphein</em>, &ldquo;escrita&rdquo;) nada mais é do que o estudo e aplicação de técnicas com o intuito de ocultar informações, transformando a informação original em algo ilegível, exceto para seu destinatário final, o qual possui a chave ou método que será utilizado para tornar a informação legível novamente.</p>

<p><strong>A</strong>pesar de muitas pessoas acharem que criptografia é algo novo, o uso de mensagens cifradas é bastante antigo. Em tempos passados a cifragem de mensagens era utilizada, principalmente em assuntos de guerra. De acordo com estudos históricos, o primeiro uso documentado da criptografia foi em torno de <em>1900 a.c.</em>, no Egito, quando um escriba usou hieróglifos fora do padrão numa inscrição.</p>

<p><strong>A</strong>o que interessa&hellip;</p>

<p><strong>M</strong>uitas pessoas, por alguma razão (como por exemplo performance ou não gostar da ideia de digitar gigantescas senhas duranto o boot), acabam não utilizando uma LVM encriptada. Para estas pessoas existe a opção de criptografar arquivos e diretórios após a instalação do SO através de softwares como o eCryptfs. Mas, além disto, existe um outro aspecto interessante e importante que, por muitas vezes (para não dizer quase sempre) é esquecido: criptografar a swap.</p>

<p><strong>S</strong>e você é usuário GNU/Linux, muito provavelmente já sabe o que é Swap. Ela é especialmente utilizada em computadores mais antigos e que possuem pouca memória RAM. Nestes casos, um espaço do disco rígido é utilizado como swap para servir de auxílio à memória RAM em diferentes tarefas quando a mesma não for o suficiente para realizar aquelas tarefas. Por questões óbvias, a swap não é tão rápida quanto a memória principal e, além disso, a swap também possui seus pontos <em>críticos</em> em relação a segurança. A questão mais crítica da swap em termos de segurança é o fato de ela, conforme já dito, não estar localizada em sua RAM, mas sim em seu disco rígido, escrevendo informações nesta partição, deixando assim rastros de suas atividades no próprio disco rígido. Por exemplo, caso você utilize softwares de criptografia em seu computador, mas não possua sua swap criptografada, você corre o risco de ter as senhas de chaves que você digita salvas em sua swap (disco rígido). Algo não desejado, certo?</p>

<p><strong>P</strong>ara criptografar a sua swap, primeiramente instale os pacotes necessários:</p>

<p><strong>No Arch Linux</strong></p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo pacman -S ecryptfs-utils cryptsetup
</code></p>

<p><strong>No Debian ou derivados</strong></p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo apt-get install ecryptfs-utils cryptsetup
</code></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, precisamos literalmente criptografar a swap utilizando o seguinte comando:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo ecryptfs-setup-swap
</code></p>

<p><strong>N</strong>este momento, sua partição swap será desmontada, encriptada e montada novamente.</p>

<p><strong>P</strong>ara certificar-se de que o procedimento funcionou, digite o seguinte comando:</p>

<p><code>
 [kalib@tuxcaverna ~]$ sudo blkid | grep swap
</code></p>

<p><strong>V</strong>ocê deverá receber as informações sobre sua partição de swap, inclusive o indicativo <em>cryptswap</em>.</p>

<p><strong>C</strong>omo medida preventiva contra erros durante o boot, edite o arquivo <em>/etc/fstab</em>, retirando a entrada da swap não encriptada, deixando em seu lugar a entrada para a swap encriptada.</p>

<p><strong>H</strong>appy Hacking!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
