<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Linux | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-23T17:36:03-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Como Deletar Todos os Arquivos Exceto Alguns (Com Extensões Específicas)?]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/23/dia-rapida-linux-como-deletar-todos-os-arquivos-exceto-alguns-com-extensoes-especificas/"/>
    <updated>2013-08-23T16:55:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/23/dia-rapida-linux-como-deletar-todos-os-arquivos-exceto-alguns-com-extensoes-especificas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left /imgs/delete.jpg &lsquo;Delete Files&rsquo; %}
<strong>É</strong> comum termos diretórios repletos de arquivos dos mais diferentes tipos e extensões, certo?! E quando desejamos remover vários arquivos ao mesmo tempo? Bom, o linux nos permite utilizar o comando rm para remover diversos arquivos ao mesmo tempo, certo? Da mesma forma, podemos facilmente excluir todos os arquivos de um determinado tipo ou extensão, conforme exemplo abaixo:</p>

<p><code>
 $ rm *.py
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima remove todos os arquivos com extensão .py (<em>geralmente arquivos de código fonte Python</em>) do diretório atual. Mas e se desejarmos remover não apenas os arquivos de código Python, mas também os de código Ruby? Da mesma forma, podemos apenas inserir esta nova informação:</p>

<p><code>
 $ rm *.py *.rb
</code></p>

<p><strong>S</strong>imples&hellip; nenhuma novidade. Ok, mas e se desejarmos o caminho oposto? Se ao invés de especificar o que eu <em>desejo deletar</em>, eu preferir especificar o que eu <em>não desejo deletar</em>?</p>

<p><strong>P</strong>orque eu desejaria isso? A ideia não é complicar, mas sim simplificar. Imaginemos que eu possuo um diretório com não apenas 2 ou 3 tipos de arquivos diferentes, mas sim 10, 20 ou mesmo 30. Eu apenas desejo manter os arquivos de 2 tipos ou extensões. Já imaginaram qual seria o tamanho do comando seguindo a linha de raciocínio acima? Algo como&hellip;</p>

<p><code>
 $ rm *.py *.rb *.txt *.doc *.odt *.png *.jpg *.sh *.bat *.c *.bkp *.ppt *.pl ... ... ... ...
</code></p>

<p><strong>C</strong>ansei antes mesmo de digitar todos. Agora deve ter ficado claro o porque de ser mais simples poder especificar apenas o que não desejo que seja deletado.</p>

<p><strong>V</strong>amos supor que eu possuo um diretório no qual se encontram os meus arquivos de diversos tipos e extensões, conforme listados abaixo:</p>

<p>```
 $ ls</p>

<p> arq2.avi  arq2.cdr  arq2.doc  arq2.html  arq2.mp3  arq2.php  arq2.ppt  arq2.vob  arq.c
 arq.dbf  arq.gif   arq.mov  arq.odt  arq.png  arq.rb  arq2.bat  arq2.cdx  arq2.exe
 arq2.jpg   arq2.mp4  arq2.pl   arq2.py   arq.avi   arq.cdr  arq.doc  arq.html  arq.mp3
 arq.php  arq.ppt  arq.vob  arq2.c    arq2.dbf  arq2.gif  arq2.mov   arq2.odt  arq2.png
 arq2.rb   arq.bat   arq.cdx  arq.exe  arq.jpg   arq.mp4  arq.pl   arq.py
```</p>

<p><strong>C</strong>omo podemos ver, temos arquivos de diversas extensões. Agora, supondo que eu desejo remover todos, exceto os arquivos com as extensões .rb e .py:</p>

<p><code>
 $ rm !(*.rb|*.py)
</code></p>

<p><strong>N</strong>osso resultado?</p>

<p>```
 $ ls</p>

<p> arq2.py  arq2.rb  arq.py  arq.rb
```</p>

<p><strong>F</strong>eito. Oi, simples assim&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.11 Lançado e Disponível no Arch Linux]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux/"/>
    <updated>2013-08-19T08:07:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left /imgs/kde411.png &lsquo;KDE 4.11&rsquo; %}
<strong>E</strong>m 14 de Agosto de 2013 a comunidade KDE anunciou oficialmente a última release do Ambiente de Trabalho KDE, a versão 4.11. Nesta última versão o projeto incorporou grandes atualizações na Área de Trabalho, Aplicações e plataforma de Desenvolvimento, oferecendo, além de correções, novas funcionalidades, das quais muitas serão importantes para a próxima evolução da plataforma KDE.</p>

<p><strong>E</strong>ste último lançamento é dedicado a memória de <em>Atul &ldquo;toolz&rdquo; Chitnis</em>, um dos maiores representantes do movimento de Software Livre e Open Source na Índia e, também, um dos maiores responsáveis pela existência do projeto KDE na Índia. Atul deixou-nos no dia 3 de Junho, após uma longa batalha contra o Câncer. Que sua alma descanse em paz, é o desejo de todos os membros do projeto KDE e, certamente, de muitas outras pessoas que o conheceram.</p>

<p><strong>A</strong> versão 4.11 do KDE irá receber um suporte de longo prazo, enquanto é preparada a transição para a versão 5.</p>

<p><strong>A</strong>lém de melhorias  para as funcionalidades básicas, como uma barra de tarefas mais suave, um item de bateria mais inteligente e uma mesa de mistura de som melhorada, a introdução do KScreen também trouxe um tratamento mais inteligente de vários monitores ao ambiente de trabalho. Além disso, esta release trouxe ainda algumas melhorias de performance em grande escala, combinadas com alguns ajustes de usabilidade, para que o KDE possa ter uma experiência de utilização global mais agradável.</p>

<p><strong>P</strong>rogramadores que utilizam as linguagens <em>Python</em> e <em>JavaScript</em> poderão perceber melhorias no Kate, o qual passou a trazer alguns plugins extras que melhoram a produtividade na escrita de código nesta ferramenta. O KDE PIM e o Dolphin também foram alvos de melhorias de performance, tornando-se mais rápidos e ganhando novas funcionalidades, sem mencionar, é claro, as aplicações educacionais do KDE, as quais receberam muitas novas funcionalidades.</p>

<p><strong>N</strong>o Arch Linux, é claro, os pacotes já estão disponíveis nos repositórios oficiais. Se você já utiliza o KDE e deseja atualizar para esta nova versão, basta executar o já conhecido comando de atualizãção, através do gerenciador de pacotes pacman:</p>

<p><code>
 # pacman -Syu
</code></p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza um gerenciador de pacotes alternativo, como o Yaourt, pode realizar a sua atualização como de costume também. Segue comando completo para usuários do yaourt:</p>

<p><code>
 # yaourt -Syu --aur
</code></p>

<p><strong>M</strong>aiores informações sobre esta release podem ser encontradas em <a href="http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes">http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes</a></p>

<p><strong>D</strong>ivirtam-se com o novo KDE! ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Incompatibilidade: Kernel Linux 3.10.6 e Placa Wireless Broadcom Resultam em Kernel Panic]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom/"/>
    <updated>2013-08-14T15:04:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/14/incompatibilidade-kernel-linux-3-dot-10-dot-6-e-placa-wireless-broadcom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/kernel_panic.gif &lsquo;kernel_panic&rsquo; %}</p>

<p><strong>K</strong>ernel Panic!</p>

<p><strong>F</strong>oi com isto que me deparei logo pela manhã ao chegar no trabalho ao ligar meu notebook.</p>

<p><strong>O</strong>ntem rodei o habitual <em># pacman -Syu</em> para atualizar meu Arch Linux. Dentre as atualizações estava a nova versão estável do kernel linux: 3.10.6</p>

<p><strong>H</strong>oje descobri que esta versão estava resultando em kernel panic para os usuários de placas wireless <em>Broadcom</em>. Sim, sou um deles.</p>

<p><strong>A</strong>pós algumas buscas em logs, percebi que o problema estava se dando com minha placa wireless. Logo ao iniciar o notebook, após alguns segundos, tudo travava e eu recebia o aviso de <strong>kernel panic</strong>.</p>

<p><strong>D</strong>esabilitando minha placa wireless consegui manter o notebook funcionando normalmente. Ao pesquisar, percebi que tratava-se de bug nesta versão do kernel.</p>

<p><strong>S</strong>olução? Downgrade no kernel linux.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem ainda possui a versão anterior, <em>3.10.5</em> no diretório de cache, basta executar a instalação local com o pacman.</p>

<p><strong>C</strong>om o seguinte comando você pode descobrir se o pacote ainda se encontra em seu cache:</p>

<p><code>
 $ ls /var/cache/pacman/pkg/ | grep linux-3.10.5
</code></p>

<p><strong>C</strong>aso você ainda possua o pacote, basta digitar:</p>

<p><code>
 # pacman -U /var/cache/pacman/pkg/linux-3.10.5-1-x86_64.pkg.tar.xz
</code></p>

<p><strong>O</strong> nome do pacote poderá ser diferente para você. Estou utilizando a versão x64 do Arch.</p>

<p><strong>P</strong>or enquanto é melhor manter a versão anterior do kernel, ao menos até o lançamento da versão 3.11, na qual o problema já foi resolvido.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Melhorando a Política de Senhas]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas/"/>
    <updated>2013-08-12T08:41:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/url.jpg &lsquo;password&rsquo; %}</p>

<p><strong>N</strong>a dica anterior mencionei o uso do comando <em>chage</em> para <strong>forçar</strong> a alteração de senha por parte do usuário em sistemas Linux, mas e se além disso fosse possível melhorar esta prática, tornando a política de senhas de usuários um pouco mais segura?</p>

<p><strong>O</strong> chage também nos permite determinar quando exatamente desejamos que a senha daquele usuário expire, de forma que ele será forçado a criar uma nova senha após aquele determinado tempo. Isto é útil para evitar que uma mesma senha seja utilizada por um longo período de tempo. Particularmente, gosto de forçar a alteração de senhas a cada mês, mas isto dependerá dos sistemas que são acessados e de o quão críticas são as informações e sistemas em jogo.</p>

<p><strong>O</strong> comando chage altera o número de dias entre a alteração de uma senha e sua alteração anterior. Esta informação fica registrada no sistema e será utilizada para determinar quando um usuário precisará alterar sua senha. Esta e outras configurações ficam armazenadas no arquivo de configuração <em>/etc/login.defs</em>, o qual determina configurações que englobem todos os usuários do sistema, inclusive um período máxima antes de uma senha ser expirada.</p>

<p><strong>P</strong>ara verificar as informações sobre quando uma senha expira, digite:</p>

<p><code>
 # chage -l NomeDoUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima lhe retornará informações gerais sobre aquela conta, tais como: data de última mudança de senha, data em que a senha irá expirar, status atual da senha, número mínimo entre troca de senhas, número máximo entre troca de senhas, número de dias de alerta sobre a mudança de senha, etc.</p>

<p><strong>P</strong>ara efetivar a política de mudança de senha após um determinado tempo, você pode editar diretamente o arquivo <em>/etc/shadow</em> ou utilizar o comando <em>chage</em>, o qual recomendo ao invés do /etc/shadow.</p>

<p><strong>N</strong>o arquivo <em>/etc/shadow</em>, a ordem dos campos é a seguinte:</p>

<p><code>
 {NomeDeUsuário}:{Senha}:{ÚltimaAlteraçãoDeSenha}:{Minimum_days}:{Maximum_days}:{Warn}:{Inactive}:{Expire}:
</code></p>

<p>Onde,</p>

<p><strong>Minimum_days:</strong> <em>Quantididade mínima de dias entre alterações de senhas. Ex: Uma quantia mínima de dias antes que o usuário possa alterar sua senha.</em></p>

<p><strong>Maximum_days:</strong> <em>Quantidade máxima de dias pelos quais uma senha será válida (após os quais os o usuário é forçado a alterar sua senha).</em></p>

<p><strong>Warn:</strong> <em>O número de dias antes de a senha expirar nos quais o usuário será alertado sobre a sua senha expirar em breve.</em></p>

<p><strong>Expire:</strong> <em>Quantidade de dias desde 1 de Janeiro de 1970 em que a conta expirará. Ex: uma data específica pode ser informada para que, a partir de tal data a senha não possa mais ser utilizada.</em></p>

<p><strong>C</strong>onforme informei anteriormente, costumo recomendar a utilização do comando <em>chage</em> ao invás da edição do arquivo <em>/etc/shadow</em>, o que minimiza as chances de erros.</p>

<p><code>
 # chage -M 60 -m 7 -W 7 NomeDeUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong>nde, da mesma forma, <strong>M</strong> = Maximum_days, <strong>m</strong> = Minimum_days e <strong>W</strong> = warn.</p>

<p><strong>B</strong>om proveito&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Forçar Usuário A Trocar Senha Após Primeiro Login]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login/"/>
    <updated>2013-08-06T08:20:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/06/dica-rapida-linux-forcar-usuario-a-trocar-senha-apos-primeiro-login</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/password.jpg &lsquo;password&rsquo; %}</p>

<p><strong>É</strong> natural encontrar pessoas que utilizam linux a pouco tempo (ou que nunca utilizaram) questionando aspectos simples que seguem o jargão: <em>&ldquo;Mas no Windows eu consigo fazer isso, enquanto que no Linux&hellip;.&rdquo;</em></p>

<p><strong>I</strong>sso não é novidade alguma e, de fato, é um comportamento esperado, embora demonstre apenas uma mera falta de boa vontade para pesquisar um pouco. O fato é que por vezes encontro pessoas me questionando sobre alguns destes <em>recursos em falta</em> no mundo Linux, quando na verdade eles, na grande maioria das vezes, não estão em falta.</p>

<p><strong>U</strong>m exemplo recente disto se deu quando um colega (não se preocupe, seu nome está a salvo) me perguntou:</p>

<blockquote><p><em>Porque o Linux não tem um recurso para forçar um usuário a alterar sua senha após o primeiro login? Isso me ajuda muito como SysAdmin em servidores Windows.</em></p></blockquote>

<p><strong>D</strong>evo concordar com ele no sentido de que este recurso ajuda muito a vida de um SysAdmin. Sejamos justos, as pessoas vivem esquecendo suas senhas. Segunda-feira? Dia mundial do <em>&ldquo;esqueci minha senha, você pode gerar outra por favor?&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>orém, devo acrescentar que o Linux possui sim este recurso (e não é uma novidade). O chage é apenas uma das formas de o fazer.</p>

<p><strong>S</strong>upondo que seu usuário esqueceu sua senha e você deseja possibilitar que ele crie uma nova. Você pode mudar a senha dele para qualquer coisa que venha em sua mente, por exemplo: <em>123mudar456</em></p>

<p><strong>E</strong>m seguida, digite o seguinte comando:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 {nome-do-usuário}
</code></p>

<p><strong>S</strong>upondo que eu tenha alterado a senha do usuário <em>linus.torvalds</em> para <em>123mudar456</em>, o comando seria:</p>

<p><code>
 # chage -d 0 linus.torvalds
</code></p>

<p><strong>O</strong> parâmetro -d determina quando a senha do mesmo expira, ou deverá ser trocada. Você pode determinar uma data específica, a qual deve ser indicada no formato AAAA-MM-DD, porém, ao invés da data, o 0 indica que a senha deverá ser trocada após o primeiro login daquele usuário.</p>

<p><strong>S</strong>imples, certo?!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
