<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Impressões | Marcelo Cavalcante Rocha ~]]></title>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/categories/impressoes/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/"/>
  <updated>2013-08-23T17:36:03-03:00</updated>
  <id>http://blog.marcelocavalcante.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcelo Cavalcante Rocha - Kalib]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.11 Lançado e Disponível no Arch Linux]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux/"/>
    <updated>2013-08-19T08:07:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/19/kde-4-dot-11-lancado-e-disponivel-no-arch-linux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left /imgs/kde411.png &lsquo;KDE 4.11&rsquo; %}
<strong>E</strong>m 14 de Agosto de 2013 a comunidade KDE anunciou oficialmente a última release do Ambiente de Trabalho KDE, a versão 4.11. Nesta última versão o projeto incorporou grandes atualizações na Área de Trabalho, Aplicações e plataforma de Desenvolvimento, oferecendo, além de correções, novas funcionalidades, das quais muitas serão importantes para a próxima evolução da plataforma KDE.</p>

<p><strong>E</strong>ste último lançamento é dedicado a memória de <em>Atul &ldquo;toolz&rdquo; Chitnis</em>, um dos maiores representantes do movimento de Software Livre e Open Source na Índia e, também, um dos maiores responsáveis pela existência do projeto KDE na Índia. Atul deixou-nos no dia 3 de Junho, após uma longa batalha contra o Câncer. Que sua alma descanse em paz, é o desejo de todos os membros do projeto KDE e, certamente, de muitas outras pessoas que o conheceram.</p>

<p><strong>A</strong> versão 4.11 do KDE irá receber um suporte de longo prazo, enquanto é preparada a transição para a versão 5.</p>

<p><strong>A</strong>lém de melhorias  para as funcionalidades básicas, como uma barra de tarefas mais suave, um item de bateria mais inteligente e uma mesa de mistura de som melhorada, a introdução do KScreen também trouxe um tratamento mais inteligente de vários monitores ao ambiente de trabalho. Além disso, esta release trouxe ainda algumas melhorias de performance em grande escala, combinadas com alguns ajustes de usabilidade, para que o KDE possa ter uma experiência de utilização global mais agradável.</p>

<p><strong>P</strong>rogramadores que utilizam as linguagens <em>Python</em> e <em>JavaScript</em> poderão perceber melhorias no Kate, o qual passou a trazer alguns plugins extras que melhoram a produtividade na escrita de código nesta ferramenta. O KDE PIM e o Dolphin também foram alvos de melhorias de performance, tornando-se mais rápidos e ganhando novas funcionalidades, sem mencionar, é claro, as aplicações educacionais do KDE, as quais receberam muitas novas funcionalidades.</p>

<p><strong>N</strong>o Arch Linux, é claro, os pacotes já estão disponíveis nos repositórios oficiais. Se você já utiliza o KDE e deseja atualizar para esta nova versão, basta executar o já conhecido comando de atualizãção, através do gerenciador de pacotes pacman:</p>

<p><code>
 # pacman -Syu
</code></p>

<p><strong>S</strong>e você utiliza um gerenciador de pacotes alternativo, como o Yaourt, pode realizar a sua atualização como de costume também. Segue comando completo para usuários do yaourt:</p>

<p><code>
 # yaourt -Syu --aur
</code></p>

<p><strong>M</strong>aiores informações sobre esta release podem ser encontradas em <a href="http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes">http://community.kde.org/KDE_SC/4.11_Release_Notes</a></p>

<p><strong>D</strong>ivirtam-se com o novo KDE! ;]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dica Rápida - Linux - Melhorando a Política de Senhas]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas/"/>
    <updated>2013-08-12T08:41:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/12/dica-rapida-linux-melhorando-a-politica-de-senhas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/url.jpg &lsquo;password&rsquo; %}</p>

<p><strong>N</strong>a dica anterior mencionei o uso do comando <em>chage</em> para <strong>forçar</strong> a alteração de senha por parte do usuário em sistemas Linux, mas e se além disso fosse possível melhorar esta prática, tornando a política de senhas de usuários um pouco mais segura?</p>

<p><strong>O</strong> chage também nos permite determinar quando exatamente desejamos que a senha daquele usuário expire, de forma que ele será forçado a criar uma nova senha após aquele determinado tempo. Isto é útil para evitar que uma mesma senha seja utilizada por um longo período de tempo. Particularmente, gosto de forçar a alteração de senhas a cada mês, mas isto dependerá dos sistemas que são acessados e de o quão críticas são as informações e sistemas em jogo.</p>

<p><strong>O</strong> comando chage altera o número de dias entre a alteração de uma senha e sua alteração anterior. Esta informação fica registrada no sistema e será utilizada para determinar quando um usuário precisará alterar sua senha. Esta e outras configurações ficam armazenadas no arquivo de configuração <em>/etc/login.defs</em>, o qual determina configurações que englobem todos os usuários do sistema, inclusive um período máxima antes de uma senha ser expirada.</p>

<p><strong>P</strong>ara verificar as informações sobre quando uma senha expira, digite:</p>

<p><code>
 # chage -l NomeDoUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong> comando acima lhe retornará informações gerais sobre aquela conta, tais como: data de última mudança de senha, data em que a senha irá expirar, status atual da senha, número mínimo entre troca de senhas, número máximo entre troca de senhas, número de dias de alerta sobre a mudança de senha, etc.</p>

<p><strong>P</strong>ara efetivar a política de mudança de senha após um determinado tempo, você pode editar diretamente o arquivo <em>/etc/shadow</em> ou utilizar o comando <em>chage</em>, o qual recomendo ao invés do /etc/shadow.</p>

<p><strong>N</strong>o arquivo <em>/etc/shadow</em>, a ordem dos campos é a seguinte:</p>

<p><code>
 {NomeDeUsuário}:{Senha}:{ÚltimaAlteraçãoDeSenha}:{Minimum_days}:{Maximum_days}:{Warn}:{Inactive}:{Expire}:
</code></p>

<p>Onde,</p>

<p><strong>Minimum_days:</strong> <em>Quantididade mínima de dias entre alterações de senhas. Ex: Uma quantia mínima de dias antes que o usuário possa alterar sua senha.</em></p>

<p><strong>Maximum_days:</strong> <em>Quantidade máxima de dias pelos quais uma senha será válida (após os quais os o usuário é forçado a alterar sua senha).</em></p>

<p><strong>Warn:</strong> <em>O número de dias antes de a senha expirar nos quais o usuário será alertado sobre a sua senha expirar em breve.</em></p>

<p><strong>Expire:</strong> <em>Quantidade de dias desde 1 de Janeiro de 1970 em que a conta expirará. Ex: uma data específica pode ser informada para que, a partir de tal data a senha não possa mais ser utilizada.</em></p>

<p><strong>C</strong>onforme informei anteriormente, costumo recomendar a utilização do comando <em>chage</em> ao invás da edição do arquivo <em>/etc/shadow</em>, o que minimiza as chances de erros.</p>

<p><code>
 # chage -M 60 -m 7 -W 7 NomeDeUsuário
</code></p>

<p><strong>O</strong>nde, da mesma forma, <strong>M</strong> = Maximum_days, <strong>m</strong> = Minimum_days e <strong>W</strong> = warn.</p>

<p><strong>B</strong>om proveito&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Gravidade]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade/"/>
    <updated>2013-08-08T17:23:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/08/recomendacao-bibliografica-gravidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img center /imgs/livros/gravidade.jpg &lsquo;Gravidade&rsquo; %}</p>

<p><strong>O</strong> livro da vez se chama <em>Gravidade</em>, de <em>Tess Gerritsen</em>.</p>

<p><strong>T</strong>ess Gerritsen é, sem sombra de dúvidas, uma autora que conquistou um lugar (ou vários) bastante especial em minha estante. A cada livro que leio fico mais fascinado com a facilidade e maestria com a qual ela consegue cativar o leitor e ao mesmo tempo fazer com que o mesmo se sinta imerso no cenário e história como um todo.</p>

<p><strong>F</strong>aço das palavras de <em>Stephen King</em> as minhas ao afirmar:</p>

<blockquote><p><em>Tess Gerritsen é leitura obrigatória em minha casa. &ndash; Stephen King</em></p></blockquote>

<p><strong>O</strong> livro aborda uma missão rotineira da NASA para uma estação espacial onde existe uma tripulação que precisa substituir um de seus astronatuas por motivos pessoais que o fazem precisar voltar ao planeta Terra. Diversas experiências ocorrem em paralelo na estação, enviadas por cientistas do mundo inteiro, com o intuito de ver os resultados de suas pesquisas em um ambiente com micro gravidade. Mas, como nem tudo é um mar de rosas, uma série de incidentes acaba por gerar situações complicadas, comprometendo a vida de diversos tripulantes e até mesmo a do planeta Terra.</p>

<p><strong>O</strong> fato de Tess Gerritsen ter visitado pessoalmente as instalações reais da NASA, oportunidade na qual conversou com pessoas da instituição sobre diversos assuntos, tornou suas referências e relatos extremamente realistas e atraentes.</p>

<p><strong>S</strong>egue sinopse retirada do site da <em>Livraria Saraiva</em>:</p>

<blockquote><p><em>A pesquisadora Emma Watson está prestes a realizar a missão mais importante de sua vida: estudar o comportamento da vida terrestre no espaço. Escolhida pela Nasa para conduzir uma série de experimentos sobre o comportamento de organismos unicelulares, a Dra. Watson logo descobre a natureza aterrorizante desses organismos e precisa correr contra o tempo para conter uma doença mortal que pode ameaçar a Terra. Tess Gerritsen se aventura no campo do desconhecido, e o resultado é este suspense que mistura, de forma brilhante, ficção científica e medicina.</em></p></blockquote>

<p><strong>S</strong>em sombra de dúvidas recomendo a leitura deste livro a todos os interessados em ficção científica e suspense.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Renascimento...de cara nova]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/01/renascimento-dot-dot-dot-de-cara-nova/"/>
    <updated>2013-08-01T19:45:00-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2013/08/01/renascimento-dot-dot-dot-de-cara-nova</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>E</strong>instein dizia:</p>

<blockquote><p><em>&ldquo;O tempo é relativo e não pode ser medido exatamente do mesmo modo e por toda parte.&rdquo;</em></p></blockquote>

<p><strong>É</strong> claro, isto não justifica o fato de eu ter abandonado o blog por mais de um ano, mas me dá uma certa sensação de&hellip;conforto. Se Albert Einstein afirmava que o tempo é relativo, quem sou eu para questionar isto? 1 ano sem postar&hellip; 1 mês sem postar&hellip; 1 semana sem postar.. o tempo é relativo, certo?! :p</p>

<p><strong>O</strong> fato é que, se é para voltar depois de tanto tempo inativo, que seja com alguma novidade.</p>

<p><strong>N</strong>ovidade?</p>

<p><strong>N</strong>osso amigo Einstein também dizia, <em>&ldquo;Faça as coisas o mais simples que você puder, porém não se restrinja às mais simples.&rdquo;</em></p>

<p><strong>P</strong>ara os que não lembram/conheciam meu antigo blog, se é que existe razão para não lembrar (1 semana sem postar não é nada&hellip;¬¬), abaixo segue uma pequena imagem do mesmo.</p>

<p><img src="/imgs/old_blog.png" height="458" width="400" alt="Antigo blog" /></p>

<p><strong>C</strong>olorido, certo?! Um tanto quanto&hellip; cheio?! Ou, como dizem meus parceiros de surf: <em>Mó crowd velho</em></p>

<p><strong>N</strong>ovamente seguindo os sábios pensamentos de Einstein, pensei: Porque não algo simples? Cá estamos nós. Um blog mais limpo, menos colorido, etc. Mas, a aparência não é tudo o que mudou. Toda a arquitetura e código por baixo do blog também mudaram.</p>

<p><strong>O</strong> antigo blog era mantido com o CMS WordPress, o que me serviu muito bem durante alguns anos, mas resolvi experimentar algo novo. Octopress, cujo lema é: <em>A blogging framework for hackers</em>, ou, <em>Um framework de blogs para hackers</em>.</p>

<p><strong>O</strong> Octopress é um framework para o Jekyll, o gerador de páginas estáticas usado pelo Github Pages. O mesmo funciona de forma bastante simples, lembrando a filosofia KISS (Keep It Simple Stupid), ou seja, simples do sentido de simplicidade e não de facilidade de uso. Como bom usuário de Arch Linux, defendo a filosofia KISS em vários aspectos, portanto resolvi trazê-la para meu blog também.</p>

<blockquote><p><em>&ldquo;A coisa mais bela que o homem pode experimentar é o mistério. É essa emoção fundamental que está na raiz de toda ciência e toda arte.&rdquo;</em></p></blockquote>

<p><strong>Q</strong>uem acha que a frase acima é de Albert Einstein, acertou&hellip;</p>

<p><strong>P</strong>or nunca ter utilizado o Octopress antes, nem mesmo a linguagem de marcação &ldquo;markdown&rdquo;, a qual é utilizada para criação de páginas e posts no Octopress, me senti tentado a experimentar e ver no que isso pode dar.</p>

<p><strong>V</strong>amos ver no que isso vai dar&hellip;</p>

<p><strong>A</strong>braços,</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recomendação Bibliográfica: Mago e Vidro (A Torre Negra - IV)]]></title>
    <link href="http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv/"/>
    <updated>2012-02-06T09:26:17-03:00</updated>
    <id>http://blog.marcelocavalcante.net/blog/2012/02/06/recomendacao-bibliografica-mago-e-vidro-a-torre-negra-iv</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg"><img src="http://marcelocavalcante.net/portal/imgs/livros/mago_e_vidro.jpg.pagespeed.ce.z_h39Fy6cb.jpg" alt="" /></a>****</p>

<p><strong>D</strong>epois de minhas longas férias, estou de volta e começando os posts do ano com uma recomendação bibliográfica: <strong>Mago e Vidro</strong>, o quarto volume da saga <strong>A Torre Negra</strong>.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem não conhece a saga, sugiro a leitura dos 3 links a seguir:</p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/06/21/recomendacao-bibliografica-do-voo%C2%BF-o-pistoleiro/"><strong>A Torre Negra vol I &ndash; O Pistoleiro</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2009/09/08/recomendacao-bibliografica-a-escolha-dos-tres-a-torre-negra-vol-ii/"><strong>A Torre Negra vol II &ndash; A Escolha dos Três</strong></a></p>

<p><a href="http://www.marcelocavalcante.net/portal/2010/02/22/recomendacao-bibliografica-a-torre-negra-vol-iii-as-terras-devastadas/"><strong>A Torre Negra vol III &ndash; As Torres Devastadas</strong></a></p>

<p><strong>N</strong>este 4º livro, o consagrado autor <a href="http://pt.wikipedia.org/wiki/Stephen_King"><strong>Stephen King</strong></a> deixa um pouco de lado a trama inicial na qual os personagens estavam buscando a Torre Negra e foca as mais de 800 páginas do livro no passado do Pistoleiro Roland, mais especificamente em sua adolescência e suas primeiras aventuras.</p>

<p><strong>J</strong>untamente com seus companheiros Cuthbert e Alain, Roland se apaixona e faz amigos e inimigos durante o que parecia uma simples missão passada por seu pai.</p>

<p><strong>P</strong>ara quem já iniciou a saga, recomendo fortemente a continuação e, para quem ainda não iniciou e está sem um bom livro para ler, vale a pena pegar o primeiro livro desta aventura.</p>

<p><strong>S</strong>egue breve sinopse do livro:</p>

<blockquote><p><em>A estranha e inesquecível odisséia de Roland de Gilead em busca da Torre Negra continua. No quarto volume da série imaginada por Stephen King, novos perigos ameaçam o ka-tet de Roland &ndash; formado por Jake, Eddie Dean, Susannah e Oi.</em></p></blockquote>

<p><em>Mago e Vidro retoma a eletrizante narrativa interrompida em As Terras Devastadas. Depois de enfrentar a terrível ameaça do monotrilho Blaine, o último pistoleiro e seus seguidores desembarcam na cidade de Topeka, no Kansas, e retomam o caminho do Feixe de Luz que conduz à Torre Negra. Roland revela então aos companheiros a história de seu passado, e a trágica perda de seu grande amor de juventude, a bela Susan Delgado.</em></p>

<p><em>Prosseguindo em sua jornada, o ka-tet chega a um palácio de vdro verde onde encontra ninguem menos do que o antigo nêmesis de Roland: Marten Broadcloak, conhecido em alguns mundos como Randall Flagg, em outros como Richard Fannin,e em outro ainda como John Farson, o Homem Bom. E Roland e seus companheiros descobrem então uma pavorosa verdade sobre o passado do pistoleiro&hellip;</em></p>

<p><em>Inspirada no universo imaginário de J.R.R. Tolkien e no poema épico do século XIX &ldquo;Childe Roland à Torre Negra Chegou&rdquo;, A Torre Negra mstura ficção científica, fantasia e terror numa narrativa que forma um verdadeiro mosaivo da cultura popular cotemporânea.</em></p>

<p><strong>A</strong>braços</p>

<p><img src="http://www.marcelocavalcante.net/portal/imgs/userbar.gif" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
